<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  
  <title><![CDATA[En route pour ce qui pourrait être le génocide ultime: la destruction de l'environnement ?!]]></title>
  <link href="http://patrickToca.github.io//atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://patrickToca.github.io//"/>
  <updated>2014-05-29T22:38:00Z</updated>
  <id>http://patrickToca.github.io//</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Patrick M.J. Toca]]></name>
    <email><![CDATA[pmjtoca@gmail.com]]></email>
  </author>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Le programme du Conseil National de la Résistance.]]></title>
    <link href="http://patrickToca.github.io//blog/french/2014/05/29/le-programme-du-CNR/"/>
    <updated>2014-05-29T00:00:00+00:00</updated>
    <id>http://patrickToca.github.io//blog/french/2014/05/29/le-programme-du-CNR/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<hr />

<p>Il est assez stupéfiant de découvrir le contenu social de première grandeur du programme du <strong>CNR</strong>.
Il est tout aussi navrant de le voir aujourd&rsquo;hui nié par la grande majorité des &ldquo;élus&rdquo; de la France.
On a beaucoup <strong>à re-apprendre</strong> de notre histoire sociale.</p>

<hr />

<p><a href="http://fr.wikisource.org/w/index.php?title=Programme_du_Conseil_national_de_la_R%C3%A9sistance&printable=yes" target="_blank">texte original</a></p>

<hr />

<p><img src="http://patrickToca.github.io//images/moebius/enlightenment.jpg" alt="Programme du CN" title="Le programme du CNR" />
</p>

<hr />

<h2>par le CNR - March 15, 1944</h2>

<p>Programme du Conseil national de la Résistance</p>

<p><strong>Les Jours Heureux</strong></p>

<p>C.N.R.</p>

<p>15 mars 1944
Titre de la 1ère édition</p>

<p><strong>LE CONTENU DU PROGRAMME DU CONSEIL NATIONAL DE LA RÉSISTANCE</strong></p>

<p>Née de la volonté ardente des Français de refuser la défaite, la Résistance n’a pas d’autre raison d’être que la lutte quotidienne sans cesse intensifiée.</p>

<p>Cette mission de combat ne doit pas prendre fin à la Libération. Ce n’est, en effet, qu’en regroupant toutes ses forces autour des aspirations quasi unanimes de la Nation, que la France retrouvera son équilibre moral et social et redonnera au monde l’image de sa grandeur et la preuve de son unité.</p>

<p>Aussi les représentants des organisations de la Résistance, des centrales syndicales et des partis ou tendances politiques groupés au sein du C.N.R., délibérant en assemblée plénière le 15 mars 1944, ont-ils décidé de s’unir sur le programme suivant, qui comporte à la fois un plan d’action immédiate contre l’oppresseur et les mesures destinées à instaurer, dès la Libération du territoire, un ordre social plus juste.</p>

<p>I - PLAN D’ACTION IMMÉDIATE</p>

<p>Les représentants des organisations de résistance, des centrales syndicales et des partis ou tendances politiques groupés au sein du C.N.R.</p>

<p>Expriment leur angoisse devant la destruction physique de la Nation que l’oppresseur hitlérien poursuit avec l’aide des hommes de Vichy, par le pillage, par la suppression de toute production utile aux Français, par la famine organisée, par le maintien dans les camps d’un million de prisonniers, par la déportation d’ouvriers au nombre de plusieurs centaines de milliers, par l’emprisonnement de 300.000 Français et par l’exécution des patriotes les plus valeureux, dont déjà plus de 50.000 sont tombés pour la France.</p>

<p>Ils proclament leur volonté de délivrer la patrie en collaborant étroitement aux opérations militaires que l’armée française et les armées alliées entreprendront sur le continent, mais aussi de hâter cette libération, d’abréger les souffrances de notre peuple, de sauver l’avenir de la France en intensifiant sans cesse et par tous les moyens la lutte contre l’envahisseur et ses agents, commencée dès 1940.</p>

<p>Ils adjurent les gouvernements anglais et américain de ne pas décevoir plus longtemps l’espoir et la confiance que la France, comme tous les peuples opprimés de l’Europe, a placés dans leur volonté d’abattre l’Allemagne nazie, par le déclenchement d’opérations militaires de grande envergure qui assureront, aussi vite que possible, la libération des territoires envahis et permettront ainsi aux Français qui sont sur notre sol de se joindre aux armées alliées pour l’épreuve décisive.</p>

<p>Ils insistent auprès du Comité Français de la Libération Nationale pour qu’il mette tout en œuvre afin d’obtenir les armes nécessaires et de les mettre à la disposition des patriotes. Ils constatent que les Français qui ont su organiser la résistance ne veulent pas et d’ailleurs ne peuvent pas se contenter d’une attitude passive dans l’attente d’une aide extérieure, mais qu’ils veulent faire la guerre, qu’ils veulent et qu’ils doivent développer leur résistance armée contre l’envahisseur et contre l’oppresseur.</p>

<p>Ils constatent, en outre, que la Résistance Française doit ou se battre ou disparaître ; qu’après avoir agi de façon défensive, elle a pris maintenant un caractère offensif et que seuls le développement et la généralisation de l’offensive des Français contre l’ennemi lui permettront de subsister et de vaincre.</p>

<p>Ils constatent enfin que la multiplication des grèves, l’ampleur des arrêts de travail le 11 Novembre qui, dans beaucoup de cas, ont été réalisés dans l’union des patrons et des ouvriers, l’échec infligé au plan de déportation des jeunes français en Allemagne, le magnifique combat que mènent tous les jours, avec l’appui des populations, dans les Alpes, dans le Massif Central, dans les Pyrénées et dans les Cévennes, les jeunes Français des maquis, avant garde de l’armée de la Libération, démontrent avec éclat que notre peuple est tout entier engagé dans la lutte et qu’il doit poursuivre et accroître cette lutte.</p>

<p>En conséquence, les représentants des organisations de résistance, des centrales syndicales et des partis ou tendances politiques groupés au sein du C.N.R.</p>

<p>Déclarent que c’est seulement par l’organisation, l’intensification de la lutte menée par les forces armées, par les organisations constituées, par les masses, que pourra être réalisée l’union véritable de toutes les forces patriotiques pour la réalisation de la libération nationale inséparable, comme l’a dit le Général De Gaulle, de l’insurrection nationale qui, ainsi préparée, sera dirigée par le C.N.R, sous l’autorité du C.F.L.N, dès que les circonstances politiques et militaires permettront d’assurer, même au prix de lourds sacrifices, son succès.</p>

<p>Ils ont l’espoir que les opérations de la Libération du pays, prévues par le plan de l’état major interallié, pourront ainsi être, le cas échéant, avancées grâce à l’aide apportée par les Français dans la lutte engagée contre l’ennemi commun, ainsi que l’a démontré l’exemple glorieux des patriotes corses.</p>

<p>Ils affirment solennellement que la France qui, malgré l’armistice, a poursuivi sans trêve la guerre, entend plus que jamais développer la lutte pour participer à la libération et à la victoire.</p>

<p>Pour mobiliser les ressources immenses d’énergie du peuple français, pour les diriger vers l’action salvatrice dans l’union de toutes les volontés, le C.N.R décide :</p>

<p>D’inviter les responsables des organisations déjà existantes à former des comités de villes et de villages, d’entreprises, par la coordination des formations qui existent actuellement, par la formation de comités là où rien n’existe encore et à enrôler les patriotes non organisés.</p>

<p>Tous ces comités seront placés sous la direction des comités départementaux de la libération (C.D.L). Ils seront soumis à l’autorité des C.D.L qui leur transmettront, comme directives, la plate-forme d’action et la ligne politique déterminée par le C.N.R.</p>

<p>Le but des ces comités sera, à l’échelon communal, local et d’entreprise, de faire participer de façon effective tous les Français à la lutte contre l’ennemi et contre ses agents de Vichy, aussi bien par la solidarité et l’assistance active à l’égard des patriotes sous l’impulsion et le soutien donnés aux revendications vitales de notre peuple. Par dessus tout, leur tâche essentielle sera de mobiliser et d’entraîner les Français qu’ils auront su grouper à l’action armée pour la Libération.</p>

<p>Ces comités devront, selon les circonstances et en se conformant aux instructions données par les C.D.L, appuyer et guider toutes les actions menées par les Français contre toutes les formes d’oppression et d’exploitation imposées par l’ennemi, de l’extérieur et de l’intérieur.</p>

<p>Ces comités devront :</p>

<p>1) Développer la lutte contre la déportation et aider les réfractaires à se cacher, à se nourrir, à se vêtir et à se défendre, enlevant ainsi des forces à l’ennemi et augmentant le potentiel humain de la résistance ;</p>

<p>2) Traquer et punir les agents de la Gestapo et de la Milice de DARNAND ainsi que les mouchards et les traîtres ;</p>

<p>3) Développer l’esprit de lutte effective en vue de la répression des nazis et des fascistes français ;</p>

<p>4) Développer, d’une part, la solidarité envers les emprisonnés et déportés ; d’autre part, la solidarité envers les familles de toutes les victimes de la terreur hitlérienne et vichyssoise ;</p>

<p>5) En accord avec les organisations syndicales résistantes, combattre pour la vie et la santé des Français pour une lutte quotidienne et incessante, par des pétitions, des manifestations et des grèves, afin d’obtenir l’augmentation des salaires et traitements, bloqués par Vichy et les Allemands, et des rations alimentaires et attributions de produits de première qualité, réduites par la réglementation de Vichy et les réquisitions de l’ennemi, de façon à rendre à la population un minimum de vital en matière d’alimentation, de chauffage et d’habillement ;</p>

<p>6) Défendre les conditions de vie des anciens combattants, des prisonniers, des femmes de prisonniers, en organisant la lutte pour toutes les revendications particulières ;</p>

<p>7) Mener la lutte contre les réquisitions de produits agricoles, de matières premières et d’installations industrielles pour le compte de l’ennemi ; saboter et paralyser la production destinée à l’ennemi et ses transports par routes, par fer et par eau ;</p>

<p>8) Défendre à l’intérieur de la corporation agricole les producteurs contre les prélèvements excessifs, contre les taxes insuffisantes, et lutter pour le remplacement des syndicats à la solde de Vichy et de l’Allemagne par des paysans dévoués à la cause de la paysannerie française.</p>

<p>Tout en luttant de cette façon et grâce à l’appui de solidarité et de combativité que développe cette lutte, les comités de villes, de villages et d’entreprises devront en outre :</p>

<p>a) Renforcer les organisations armées des Forces Françaises de l’Intérieur par l’accroissement des groupes de patriotes : groupes francs, francs-tireurs et partisans, recrutés en particulier parmi les réfractaires ;</p>

<p>b) En accord avec les états majors nationaux, régionaux et départementaux des F.F.I, organiser des milices patriotiques dans les villes, les campagnes et les entreprises, dont l’encadrement sera facilité par des ingénieurs, techniciens, instituteurs, fonctionnaires et cadres de réserve, et qui sont destinés à défendre l’ordre public, la vie et les biens des Français contre la terreur et la provocation, assurer et maintenir l’établissement effectif de l’autorité des Comités départementaux de la Libération sur tout ce qui aura été ou sera créé dans ce domaine pour le strict rattachement aux F.F.I dont l’autorité et la discipline doivent être respectées par tous.</p>

<p>Pour assurer la pleine efficacité des mesures énoncées ci-dessus, le C.N.R prescrit de l’état major national des Forces Françaises de l’Intérieur, tout en préparant minutieusement la coopération avec les Alliés en cas de débarquement, doit :</p>

<p>1) Donner ordre à toutes les formations des F.F.I de combattre dès maintenant l’ennemi en harcelant ses troupes, en paralysant ses transports, ses communications et ses productions de guerre, en capturant ses dépôts d’armes et de munitions afin d’en pourvoir les patriotes encore désarmés ;</p>

<p>2) Faire distribuer les dépôts d’armes encore inutilisés aux formations jugées par lui les plus aptes à se battre utilement dès à présent et dans l’avenir immédiat ;</p>

<p>3) Organiser de façon rationnelle la lutte suivant un plan établi avec les autorités compétentes à l’échelon régional, départemental ou local, pour obtenir le maximum d’efficacité ;</p>

<p>4) Coordonner l’action militaire avec l’action de résistance de la masse de la nation en proposant pour but aux organisations régionales paramilitaires d’appuyer et de protéger les manifestations patriotiques, les mouvements revendicatifs des femmes de prisonniers, des paysans et des ouvriers contre la police hitlérienne, d’empêcher les réquisitions de vivres et d’installations industrielles, les rafles organisées contre les réfractaires et les ouvriers en grève et défendre la vie et la liberté de tous les Français contre la barbare oppression de l’occupant provisoire.</p>

<p>Ainsi, par l’application des décisions du présent programme d’action commune, se fera, dans l’action, l’union étroite de tous les patriotes, sans distinction d’opinions politiques, philosophiques ou religieuses. Ainsi se constituera dans la lutte une armée expérimentée, rompue au combat, dirigée par des cadres éprouvés devant le danger, une armée capable de jouer son rôle lorsque les conditions de l’insurrection nationale seront réalisées, armée qui élargira progressivement ses objectifs et son armement.</p>

<p>Ainsi, par l’effort et les sacrifices de tous, sera avancée l’heure de la libération du territoire national ; ainsi la vie de milliers de Français pourra être sauvée et d’immenses richesses pourront être préservées.</p>

<p>Ainsi dans le combat se forgera une France plus pure et plus forte capable d’entreprendre au lendemain de la libération la plus grande œuvre de reconstruction et de rénovation de la patrie.</p>

<p>II - MESURES À APPLIQUER DÈS LA LIBÉRATION DU TERRITOIRE</p>

<p>Unis quant au but à atteindre, unis quant aux moyens à mettre en œuvre pour atteindre ce but qui est la libération rapide du territoire, les représentants des mouvements, groupements, partis ou tendances politiques groupés au sein du C.N.R proclament qu’ils sont décidés à rester unis après la libération :</p>

<p>1) Afin d’établir le gouvernement provisoire de la République formé par le Général de Gaulle pour défendre l’indépendance politique et économique de la nation, rétablir la France dans sa puissance, dans sa grandeur et dans sa mission universelle ;</p>

<p>2) Afin de veiller au châtiment des traîtres et à l’éviction dans le domaine de l’administration et de la vie professionnelle de tous ceux qui auront pactisé avec l’ennemi ou qui se seront associés activement à la politique des gouvernements de collaboration ;</p>

<p>3) Afin d’exiger la confiscation des biens des traîtres et des trafiquants de marché noir, l’établissement d’un impôt progressif sur les bénéfices de guerre et plus généralement sur les gains réalisés au détriment du peuple et de la nation pendant la période d’occupation ainsi que la confiscation de tous les biens ennemis y compris les participations acquises depuis l’armistice par les gouvernements de l’axe et par leurs ressortissants, dans les entreprises françaises et coloniales de tout ordre, avec constitution de ces participations en patrimoine national inaliénable ;</p>

<p>4) Afin d’assurer :</p>

<p>l’établissement de la démocratie la plus large en rendant la parole au peuple français par le rétablissement du suffrage universel ;
la pleine liberté de pensée, de conscience et d’expression ;
la liberté de la presse, son honneur et son indépendance à l’égard de l’Etat, des puissances d’argent et des influences étrangères ;
la liberté d’association, de réunion et de manifestation ;
l’inviolabilité du domicile et le secret de la correspondance ;
le respect de la personne humaine ;
l’égalité absolue de tous les citoyens devant la loi ;
5) Afin de promouvoir les réformes indispensables :</p>

<p>a) Sur le plan économique :</p>

<p>l’instauration d’une véritable démocratie économique et sociale, impliquant l’éviction des grandes féodalités économiques et financières de la direction de l’économie ;
une organisation rationnelle de l’économie assurant la subordination des intérêts particuliers à l’intérêt général et affranchie de la dictature professionnelle instaurée à l’image des Etats fascistes ;
l’intensification de la production nationale selon les lignes d’un plan arrêté par l’Etat après consultation des représentants de tous les éléments de cette production ;
le retour à la nation des grands moyens de production monopolisée, fruits du travail commun, des sources d’énergie, des richesses du sous-sol, des compagnies d’assurances et des grandes banques ;
le développement et le soutien des coopératives de production, d’achats et de ventes, agricoles et artisanales ;
le droit d’accès, dans le cadre de l’entreprise, aux fonctions de direction et d’administration, pour les ouvriers possédant les qualifications nécessaires, et la participation des travailleurs à la direction de l’économie.</p>

<p>b) Sur le plan social :</p>

<p>le droit au travail et le droit au repos, notamment par le rétablissement et l’amélioration du régime contractuel du travail ;
un rajustement important des salaires et la garantie d’un niveau de salaire et de traitement qui assure à chaque travailleur et à sa famille la sécurité, la dignité et la possibilité d’une vie pleinement humaine ;
la garantie du pouvoir d’achat national pour une politique tendant à une stabilité de la monnaie ;
la reconstitution, dans ses libertés traditionnelles, d’un syndicalisme indépendant, doté de larges pouvoirs dans l’organisation de la vie économique et sociale ;
un plan complet de sécurité sociale, visant à assurer à tous les citoyens des moyens d’existence, dans tous les cas où ils sont incapables de se le procurer par le travail, avec gestion appartenant aux représentants des intéressés et de l’État ;
la sécurité de l’emploi, la réglementation des conditions d’embauchage et de licenciement, le rétablissement des délégués d’atelier ;
l’élévation et la sécurité du niveau de vie des travailleurs de la terre par une politique de prix agricoles rémunérateurs, améliorant et généralisant l’expérience de l’Office du blé, par une législation sociale accordant aux salariés agricoles les mêmes droits qu’aux salariés de l’industrie, par un système d’assurance conte les calamités agricoles, par l’établissement d’un juste statut du fermage et du métayage, par des facilités d’accession à la propriété pour les jeunes familles paysannes et par la réalisation d’un plan d’équipement rural ;
une retraite permettant aux vieux travailleurs de finir dignement leurs jours ;
le dédommagement des sinistrés et des allocations et pensions pour les victimes de la terreur fasciste.</p>

<p>c) Une extension des droits politiques, sociaux et économiques des populations indigènes et coloniales.</p>

<p>d) La possibilité effective pour tous les enfants français de bénéficier de l’instruction et d’accéder à la culture la plus développée, quelle que soit la situation de fortune de leurs parents, afin que les fonctions les plus hautes soient réellement accessibles à tous ceux qui auront les capacités requises pour les exercer et que soit ainsi promue une élite véritable, non de naissance mais de mérite, et constamment renouvelée par les apports populaires.</p>

<p>Ainsi sera fondée une République nouvelle qui balaiera le régime de basse réaction instauré par Vichy et qui rendra aux institutions démocratiques et populaires l’efficacité que leur avaient fait perdre les entreprises de corruption et de trahison qui ont précédé la capitulation.</p>

<p>Ainsi sera rendue possible une démocratie qui unisse au contrôle effectif exercé par les élus du peuple la continuité de l’action gouvernementale.</p>

<p>L’union des représentants de la Résistance pour l’action dans le présent et dans l’avenir, dans l’intérêt supérieur de la patrie, doit être pour tous les Français un gage de confiance et un stimulant. Elle doit les inciter à éliminer tout esprit de particularisme, tout ferment de division qui pourrait freiner leur action et ne servir que l’ennemi.</p>

<p>En avant donc, dans l’union de tous les Français rassemblés autour du C.F.L.N et de son président le général De Gaulle !</p>

<p>En avant pour le combat, en avant pour la victoire afin que VIVE LA FRANCE !</p>

<p>LE CONSEIL NATIONAL DE LA RÉSISTANCE</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Cultiver une déloyauté envers ceux qui nous gouvernent.]]></title>
    <link href="http://patrickToca.github.io//blog/french/2013/11/27/entretien-avec-isabelle-stengers/"/>
    <updated>2013-11-27T00:00:00+00:00</updated>
    <id>http://patrickToca.github.io//blog/french/2013/11/27/entretien-avec-isabelle-stengers/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.contretemps.eu/interviews/cultiver-d%C3%A9loyaut%C3%A9-envers-ceux-qui-nous-gouvernent-entretien-isabelle-stengers" target="_blank">texte original</a></p>

<hr />

<p><img src="http://patrickToca.github.io//images/moebius/delayauteEnversGov.png" alt="déloyauté" title="Cultiver une déloyauté" />
</p>

<hr />

<p>par Isabelle Stengers - November 6, 2013</p>

<h2>interview réalisée par Michail Maiatsky pour le projet «&nbsp;General Intellect&nbsp;»</h2>

<p>«&nbsp;des millions de prolétaires de tous les pays [qui] tombent au champ de la honte, du fratricide, de l&rsquo;automutilation, avec aux lèvres leurs chants d&rsquo;esclaves&nbsp;» Rosa Luxembourg, 1915.</p>

<p>Selon l&rsquo;ONU (2013), il suffirait de 80 milliards de dollars par an pendant 40 ans pour éradiquer à la fois la faim dans le monde et la pauvreté! Notre civilisation(?) consacre 1.200 milliards de dollars chaque année à ses dépenses militaires.</p>

<hr />

<p>&nbsp;</p>

<p><strong>MM&nbsp;: Vous n’hésitez pas à utiliser le mot «&nbsp;barbarie&nbsp;». C’est une belle métaphore. Jusqu’où va-t-elle&nbsp;? Les barbares de l’antiquité étaient ceux, venus d’ailleurs, qui étaient étrangers à «&nbsp;nos&nbsp;» mœurs, religions, divinités, langages. Mais les tenants des logiques néo-libérales que vous désignez par ce mot, nous sont-ils vraiment étrangers&nbsp;? Ne sont-ils pas «&nbsp;nos autres&nbsp;»&nbsp;?</strong></p>

<p>IS&nbsp;: Je parle de barbarie, non de barbares, et cela en référence à Rosa Luxembourg qui, de sa prison, en 1915, parlait <em>«&nbsp;des millions de prolétaires de tous les pays [qui] tombent au champ de la honte, du fratricide, de l&rsquo;automutilation, avec aux lèvres leurs chants d&rsquo;esclaves&nbsp;»</em>, et affirmait que notre avenir avait pour horizon une alternative&nbsp;: <em>«&nbsp;socialisme ou barbarie&nbsp;»</em> (le nom repris, dans les années 50, par un groupe de Castoriadis, Lefort ou encore Lyotard). Près d’un siècle plus tard, nous n’avons pas appris grand-chose à propos du socialisme. En revanche, nous connaissons déjà la triste rengaine qui tiendra lieu de chant sur les lèvres de ceux qui survivront dans un monde de honte, de fratricide et d’automutilation. Ce sera «&nbsp;il faut bien, nous n’avons pas le choix&nbsp;». Il ne faut pas être «&nbsp;tenant&nbsp;» des logiques néo-libérales pour avoir cette rengaine aux lèvres. Cette logique nous tient, elle nous rend «&nbsp;autres&nbsp;» à nous-mêmes. Elle traduit une impuissance qui est ce que cette logique ne cesse de fabriquer, ce que j’appelle les «&nbsp;alternatives infernales&nbsp;». &nbsp;</p>

<p>&nbsp;</p>

<p><strong>ММ&nbsp;: Parlons justement de ces «&nbsp;alternatives infernales&nbsp;». Soit la croissance, soit la misère&nbsp;; soit les acquis sociaux, soit la délocalisation&nbsp;; soit la discipline financière, soit l’implosion de l’Etat… Il est en effet difficile de récuser ce genre de dilemmes et d’être un «&nbsp;dialecticien&nbsp;» à l’ancienne ou même schizophrène à la Guattari, comme vous le souhaitez. Comment sortir, en effet, de cette logique antinomique&nbsp;?</strong></p>

<p>IS&nbsp;: Difficile à récuser en effet, puisque c’est un montage dont la vérité est l’impuissance qu’il produit. Mais il importe d’abord de ne pas les respecter, d’écouter ceux qui nous demandent de les respecter comme on pouvait écouter les collaborateurs pendant la guerre. Ne pas se laisser mobiliser, soutenir les déserteurs à cette mobilisation, cultiver une déloyauté déterminée envers ceux qui nous gouvernent et envers leurs raisons et apprendre à tisser des solidarités, des coopérations entre ceux qui résistent, ce n’est évidemment pas «&nbsp;la solution&nbsp;», mais c’est ce qui est possible dès aujourd’hui – c’est aussi une manière de contrer le désespoir et le cynisme, le «&nbsp;chacun pour soi&nbsp;» et le «&nbsp;tous pourris&nbsp;» qui est en train de gagner très dangereusement du terrain. &nbsp;</p>

<p>&nbsp;</p>

<p><strong>MM&nbsp;: Vous indiquez, comme marque de l’irresponsabilité des responsables, leur adage «&nbsp;Que feriez-vous à notre place&nbsp;?&nbsp;». Il faut, dites-vous, ne pas tomber dans le piège et de se moquer du sérieux des dirigeants. Il ne faut pas se mettre à leur place. Je pousse cette logique un peu plus loin&nbsp;: ne voulez-vous pas prôner la position de l’éternelle opposition qui craint le pouvoir et un combat pour l’accaparer sous prétexte que le lieu même du pouvoir est maudit et qu’il infecte quiconque s’y trouve&nbsp;?</strong></p>

<p>IS&nbsp;: Non, pas du tout. Il y a certainement chez certains l’idée qu’il ne faut pas «&nbsp;prendre le pouvoir&nbsp;», que ce lieu est maudit. Or le capitalisme version néo-libérale a résolu le problème – les lieux à prendre on ne les trouve plus, ils sont vides. Les responsables ne sont plus responsables de rien, sauf de notre soumission. Avant de discuter de formes nouvelles de pouvoir, il s’agit de se réapproprier la possibilité même d’expérimenter des modes d’insoumission active – et je ne parle pas d’opposition, car l’opposition se fait sur des enjeux déjà identifiés – où on est attendu. Il s’agit d’inventer de nouveaux enjeux et de nouvelles solidarités, une nouvelle pragmatique de luttes qui démoralisent nos responsables – le cas des OGMs est assez intéressant de ce point de vue. Nos responsables ont tout employé pour discréditer ceux qui «&nbsp;décontaminent les champs&nbsp;» mais dans certaines régions européennes, pas toutes, la résistance à ce type d’agriculture s’amplifie et même des scientifiques y prennent part.</p>

<p>&nbsp;</p>

<p><strong>MM&nbsp;: Vous appelez de vos vœux un processus créatif qui mobiliserait l’intelligence commune et l’activisme de la société. Qui, à votre avis, serait contre cette proposition?</strong></p>

<p>IS&nbsp;: Tous ceux qui nous demandent de faire confiance et qui détruisent systématiquement les moyens de cette intelligence. Ceux qui disent aux chômeurs que leur devoir est de tout faire pour retrouver un emploi, n’importe lequel. Ceux qui interdisent le commerce des semences non produites par les industries. Ceux qui hurlent «&nbsp;protectionnisme&nbsp;!&nbsp;» dès que la globalisation est mise en question…. Ceux qui présentent le droit des brevets comme la condition même du progrès. Et la liste est longue – c’est la sainte alliance des Etats qui laissent faire le capitalisme, et du capitalisme qui fait faire aux Etats.</p>

<p>&nbsp;</p>

<p><strong>MM&nbsp;: Vous aimez les situations où les citoyens contestent l’avis des «&nbsp;experts&nbsp;» (qui souvent desservent simplement les intérêts des multinationales). N’y a-t-il pas danger dans ce nouveau royaume de la <em>doxa</em> que celle-ci triomphe sur l’epistêmê&nbsp;?</strong></p>

<p>IS&nbsp;: La doxa est la chose au monde la mieux partagée, en particulier parmi les scientifiques dès lors qu’ils mettent un pied en-dehors de leur spécialité. D’autre part, il y a très malheureusement de bonnes raisons de penser que ce que vous appelez «&nbsp;epistêmê&nbsp;» est en voie de disparition même là – car les scientifiques indépendants des intérêts des multinationales sont désormais une minorité dont la disparition est programmée par l’économie de la connaissance. Dans ce contexte, le seul contre-pouvoir ne peut venir que de la création d’alliances de type nouveau, qui impliquent tant des scientifiques que des groupes porteurs d’autre savoirs et d’autres problèmes, comme cela a été le cas avec l’affaire des OGM, des alliances capables de produire et de faire valoir des savoirs mettant en évidence le caractère partial, et même aveugle, des savoirs experts désormais inféodés aux intérêts privés. Et qui, ce faisant, produisent aussi des informations «&nbsp;actives&nbsp;», qui aident les citoyens à se repérer.</p>

<p>&nbsp;</p>

<p><strong>MM&nbsp;: Comment voyez-vous les rapports entre ces citoyens responsables, ces activistes, et le peuple qui, pour l’essentiel, appuie la voix des «&nbsp;officiels responsables&nbsp;» ou, au moins, se met volontairement à leur place&nbsp;?</strong></p>

<p>IS&nbsp;: Je ne parle pas de «&nbsp;citoyens responsables&nbsp;» mais de groupes porteurs de raisons de résister. Mais je ne suis pas sûre du tout que «&nbsp;le peuple&nbsp;» soit du côté des responsables. On ne propose pas au peuple, ou «&nbsp;aux gens&nbsp;», d’autre perspective que d’être parmi les «&nbsp;gagnants&nbsp;», et malheur aux vaincus. Et comme les vaincus sont de plus en plus nombreux, comme ceux qui gagnent ont peur d’être vaincus à leur tour, il y a comme un désespoir froid qui gagne. Je pense que la situation est instable, et que le peuple peut très bien basculer du côté du ressentiment haineux si aucune autre manière de faire exister un autre avenir possible n’est perceptible.</p>

<p>&nbsp;</p>

<p><strong>MM&nbsp;: Avez-vous encore de l’espoir dans la science&nbsp;? Vous la traitez souvent comme un suppôt, et non comme une force libératrice. Serait-elle aussi à réinventer&nbsp;?</strong></p>

<p>IS&nbsp;: Je n’ai jamais vu la science comme une force libératrice en elle-même, même si, au 18ème siècle, elle a été prise dans un mouvement d’émancipation par rapport aux autorités traditionnelles. Ce qu’on appelle «&nbsp;la science&nbsp;» ne devrait pas être séparé de ses conditions de production, c’est-à-dire de valeurs qui ne sont évidemment pas de pures valeurs de connaissance. Le 19ème siècle a vu la création d’institutions de recherche en relation de symbiose étroite avec ce que, suivant Marx, on pourrait appeler le «&nbsp;développement des forces productives&nbsp;», et c’est dans le même temps que la «&nbsp;valeur de la science&nbsp;» a été associée à la quête d’une connaissance s’identifiant avec le progrès du genre humain. Aujourd’hui, l’autonomie relative, que traduit la notion de symbiose, fait place à une relation de dépendance directe. Pourtant, je pense que nous avons crucialement besoin de sciences, mais de sciences qui ne soient pas définies selon l’idée d’une rationalité conquérante, devant faire autorité sur l’opinion. Nous avons besoin de sciences – et donc de scientifiques – capables de se situer dans un monde que le développement des forces productives menace directement. Nos sciences peuvent-elles changer, participer à la production de l’intelligence collective dont elles ont par le passé béni la destruction&nbsp;? C’est une inconnue, et cela ne se fera que pas l’invention d’institutions qui cultivent le souci de pertinence, plutôt que de conquête. Ma thèse est que c’est possible, mais non probable. Mais l’idée même que nous puissions échapper à la barbarie n’est pas très probable.</p>

<p>&nbsp;</p>

<p><strong>MM&nbsp;: Vous invitez à une plus grande responsabilité à l’égard de l’avenir de la planète, par exemple, mais d’autre part, vous êtes très méfiante lorsque le capitalisme devient plus soucieux de la «&nbsp;sustainability&nbsp;». C’est dans la nature du capitalisme d’utiliser et d’épuiser. Ne serait-il pas plus raisonnable d’obliger, par une ruse (encore à inventer) de la raison, le capitalisme à être responsable <em>tout en poursuivant ses propres intérêts&nbsp;</em>? Par exemple en montrant que les énergies renouvelables sont plus avantageuses.</strong></p>

<p>IS&nbsp;: Je ne suis pas hégélienne, je ne me fie pas à la ruse de la raison. Se fier à une convergence durable d’intérêts, à la possibilité d’un capitalisme «&nbsp;vert&nbsp;», responsable, etc., ce serait commettre la même erreur que la grenouille de la fable, qui accepta de transporter un scorpion sur son dos pour lui faire traverser une rivière. S’il la piquait, ne se noieraient-ils pas tous les deux&nbsp;? Il la piqua pourtant, en plein milieu de la rivière. En son dernier souffle, la grenouille murmura «&nbsp;pourquoi&nbsp;?&nbsp;» A quoi le scorpion, juste avant de couler, répondit&nbsp;: «&nbsp;C’est dans ma nature, je n’ai pas pu faire autrement&nbsp;». C’est dans la nature du capitalisme que d’exploiter les opportunités, <em>il ne peut faire autrement.</em> Si les énergies renouvelables offrent une opportunité, il s’en emparera, mais sans la moindre obligation de responsabilité. Ce n’est pas qu’il soit «&nbsp;méchant&nbsp;», pas plus que le scorpion d’ailleurs. Il n’est tout simplement pas équipé pour prendre des responsabilités.</p>

<p>&nbsp;</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[La constitution française de 1793.]]></title>
    <link href="http://patrickToca.github.io//blog/french/2013/10/16/constitution-francaise-de-1793/"/>
    <updated>2013-10-16T00:00:00+00:00</updated>
    <id>http://patrickToca.github.io//blog/french/2013/10/16/constitution-francaise-de-1793/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<hr />

<p>Il est assez stupéfiant en lisant ce texte de mesurer le souci et l&rsquo;attention que les auteurs de l&rsquo;époque portait au <strong>bien commun</strong>.
Depuis, sur ce sujet, nous avons manifestement vécu une longue, lente et systématique régression.
On a beaucoup <strong>à re-apprendre</strong> de nos ancestres.</p>

<p>Ecrite, votée et acceptée par référendum à une majorité écrasante, elle ne fut jamais appliquée!</p>

<hr />

<hr />

<pre><code>For english readers, a recapitulation.

_The Constitution of 24 June 1793 (French: Acte constitutionnel du 24 juin 1793), also known as the Constitution of the Year I, or the The Montagnard Constitution[2] (French: Constitution montagnarde), was the constitution instated by the Montagnards and by popular referendum under the First Republic during the French Revolution. Drafted by the Committee of Public Safety which was enlarged with the purpose of producing it, the text was presented to the National Convention on 10 June and subsequently accepted by that body on 24 June 1793. The constitution was then ratified by a popular referendum employing universal male suffrage, following approval by 1,784,377 out of approximately 1,800,000 voters. The Convention found in the external and internal state of war sufficient reason to maintain itself until peace and postponed the Constitution's implementation. Though the Constitution was overwhelmingly popular and its drafting and ratification buoyed popular support for the Montagnards, the convention set it aside indefinitely on 10 October 1793 and declared a &quot;Revolutionary Government&quot; until a future peace._

_The Constitution was inspired by the Declaration of the Rights of Man and of the Citizen of 1789, to which it added several rights: it proclaimed the superiority of popular sovereignty over national sovereignty; various economic and social rights (right of association, right to work and public assistance, right to public education); the right of rebellion (and duty to rebel when the government violates the right of the people); and the abolition of slavery written in what is known as the Declaration of the Rights of Man and Citizen of 1793._

_It was eventually supplanted by the French Constitution of 1795, which established the Directory._
</code></pre>

<hr />

<p>Constitution du 24 juin 1793</p>

<h1>préambule: DECLARATION DES DROITS DE L&rsquo;HOMME ET DU CITOYEN</h1>

<p>Le peuple français, convaincu que l&rsquo;oubli et le mépris des droits naturels de l&rsquo;homme, sont les seules causes des malheurs du monde, a résolu d&rsquo;exposer dans une déclaration solennelle, ces droits sacrés et inaliénables, afin que tous les citoyens pouvant comparer sans cesse les actes du gouvernement avec le but de toute institution sociale, ne se laissent jamais opprimer, avilir par la tyrannie ; afin que le peuple ait toujours devant les yeux les bases de sa liberté et de son bonheur ; le magistrat la règle de ses devoirs ; le législateur l&rsquo;objet de sa mission. - En conséquence, il proclame, en présence de l&rsquo;Etre suprême, la déclaration suivante des droits de l&rsquo;homme et du citoyen.</p>

<p>Article 1. - Le but de la société est le bonheur commun. - Le gouvernement est institué pour garantir à l&rsquo;homme la puissance de ses droits naturels et imprescriptibles.</p>

<p>Article 2. - Ces droits sont l&rsquo;égalité, la liberté, la sûreté, la propriété.</p>

<p>Article 3. - Tous les hommes sont égaux par la nature et devant la loi.</p>

<p>Article 4. - La loi est l&rsquo;expression libre et solennelle de la volonté générale ; elle est la même pour tous, soit qu&rsquo;elle protège, soit qu&rsquo;elle punisse ; elle ne peut ordonner que ce qui est juste et utile à la société ; elle ne peut défendre que ce qui lui est nuisible.</p>

<p>Article 5. - Tous les citoyens sont également admissibles aux emplois publics. Les peuples libres ne connaissent d&rsquo;autres motifs de préférence, dans leurs élections, que les vertus et les talents.</p>

<p>Article 6. - La liberté est le pouvoir qui appartient à l&rsquo;homme de faire tout ce qui ne nuit pas aux droits d&rsquo;autrui : elle a pour principe la nature ; pour règle la justice ; pour sauvegarde la loi ; sa limite morale est dans cette maxime : Ne fais pas à un autre ce que tu ne veux pas qu&rsquo;il te soit fait.</p>

<p>Article 7. - Le droit de manifester sa pensée et ses opinions, soit par la voie de la presse, soit de toute autre manière, le droit de s&rsquo;assembler paisiblement, le libre exercice des cultes, ne peuvent être interdits. - La nécessité d&rsquo;énoncer ces droits suppose ou la présence ou le souvenir récent du despotisme.</p>

<p>Article 8. - La sûreté consiste dans la protection accordée par la société à chacun de ses membres pour la conservation de sa personne, de ses droits et de ses propriétés.</p>

<p>Article 9. - La loi doit protéger la liberté publique et individuelle contre l&rsquo;oppression de ceux qui gouvernent.</p>

<p>Article 10. - Nul ne doit être accusé, arrêté ni détenu, que dans les cas déterminés par la loi et selon les formes qu&rsquo;elle a prescrites. Tout citoyen, appelé ou saisi par l&rsquo;autorité de la loi, doit obéir à l&rsquo;instant ; il se rend coupable par la résistance.</p>

<p>Article 11. - Tout acte exercé contre un homme hors des cas et sans les formes que la loi détermine, est arbitraire et tyrannique ; celui contre lequel on voudrait l&rsquo;exécuter par la violence a le droit de le repousser par la force.</p>

<p>Article 12. - Ceux qui solliciteraient, expédieraient, signeraient, exécuteraient ou feraient exécuter des actes arbitraires, seraient coupables, et doivent être punis.</p>

<p>Article 13. - Tout homme étant présumé innocent jusqu&rsquo;à ce qu&rsquo;il ait été déclaré coupable, s&rsquo;il est jugé indispensable de l&rsquo;arrêter, toute rigueur qui ne serait pas nécessaire pour s&rsquo;assurer de sa personne doit être sévèrement réprimée par la loi.</p>

<p>Article 14. - Nul ne doit être jugé et puni qu&rsquo;après avoir été entendu ou légalement appelé, et qu&rsquo;en vertu d&rsquo;une loi promulguée antérieurement au délit. La loi qui punirait les délits commis avant qu&rsquo;elle existât serait une tyrannie ; l&rsquo;effet rétroactif donné à la loi serait un crime.</p>

<p>Article 15. - La loi ne doit décerner que des peines strictement et évidemment nécessaires : les peines doivent être proportionnées au délit et utiles à la société.</p>

<p>Article 16. - Le droit de propriété est celui qui appartient à tout citoyen de jouir et de disposer à son gré de ses biens, de ses revenus, du fruit de son travail et de son industrie.</p>

<p>Article 17. - Nul genre de travail, de culture, de commerce, ne peut être interdit à l&rsquo;industrie des citoyens.</p>

<p>Article 18. - Tout homme peut engager ses services, son temps ; mais il ne peut se vendre, ni être vendu ; sa personne n&rsquo;est pas une propriété aliénable. La loi ne reconnaît point de domesticité ; il ne peut exister qu&rsquo;un engagement de soins et de reconnaissance, entre l&rsquo;homme qui travaille et celui qui l&rsquo;emploie.</p>

<p>Article 19. - Nul ne peut être privé de la moindre portion de sa propriété sans son consentement, si ce n&rsquo;est lorsque la nécessité publique légalement constatée l&rsquo;exige, et sous la condition d&rsquo;une juste et préalable indemnité.</p>

<p>Article 20. - Nulle contribution ne peut être établie que pour l&rsquo;utilité générale. Tous les citoyens ont le droit de concourir à l&rsquo;établissement des contributions, d&rsquo;en surveiller l&rsquo;emploi, et de s&rsquo;en faire rendre compte.</p>

<p>Article 21. - Les secours publics sont une dette sacrée. La société doit la subsistance aux citoyens malheureux, soit en leur procurant du travail, soit en assurant les moyens d&rsquo;exister à ceux qui sont hors d&rsquo;état de travailler.</p>

<p>Article 22. - L&rsquo;instruction est le besoin de tous. La société doit favoriser de tout son pouvoir les progrès de la raison publique, et mettre l&rsquo;instruction à la portée de tous les citoyens.</p>

<p>Article 23. - La garantie sociale consiste dans l&rsquo;action de tous, pour assurer à chacun la jouissance et la conservation de ses droits ; cette garantie repose sur la souveraineté nationale.</p>

<p>Article 24. - Elle ne peut exister, si les limites des fonctions publiques ne sont pas clairement déterminées par la loi, et si la responsabilité de tous les fonctionnaires n&rsquo;est pas assurée.</p>

<p>Article 25. - La souveraineté réside dans le peuple ; elle est une et indivisible, imprescriptible et inaliénable.</p>

<p>Article 26. - Aucune portion du peuple ne peut exercer la puissance du peuple entier ; mais chaque section du souverain assemblée doit jouir du droit d&rsquo;exprimer sa volonté avec une entière liberté.</p>

<p>Article 27. - Que tout individu qui usurperait la souveraineté soit à l&rsquo;instant mis à mort par les hommes libres.</p>

<p>Article 28. - Un peuple a toujours le droit de revoir, de réformer et de changer sa Constitution. Une génération ne peut assujettir à ses lois les générations futures.</p>

<p>Article 29. - Chaque citoyen a un droit égal de concourir à la formation de la loi et à la nomination de ses mandataires ou de ses agents.</p>

<p>Article 30. - Les fonctions publiques sont essentiellement temporaires ; elles ne peuvent être considérées comme des distinctions ni comme des récompenses, mais comme des devoirs.</p>

<p>Article 3 1. - Les délits des mandataires du peuple et de ses agents ne doivent jamais être impunis. Nul n&rsquo;a le droit de se prétendre plus inviolable que les autres citoyens.</p>

<p>Article 32. - Le droit de présenter des pétitions aux dépositaires de l&rsquo;autorité publique ne peut, en aucun cas, être interdit, suspendu ni limité.</p>

<p>Article 33. - La résistance à l&rsquo;oppression est la conséquence des autres Droits de l&rsquo;homme.</p>

<p>Article 34. - Il y a oppression contre le corps social lorsqu&rsquo;un seul de ses membres est opprimé. Il y a oppression contre chaque membre lorsque le corps social est opprimé.</p>

<p>Article 35. - Quand le gouvernement viole les droits du peuple, l&rsquo;insurrection est, pour le peuple et pour chaque portion du peuple, le plus sacré des droits et le plus indispensable des devoirs.</p>

<h1>ACTE CONSTITUTIONNEL</h1>

<pre><code>De la République
</code></pre>

<p>Article 1. - La République française est une et indivisible.</p>

<p>De la distribution du peuple</p>

<p>Article 2. - Le peuple français est distribué, pour l&rsquo;exercice de sa souveraineté, en Assemblées primaires de canton.</p>

<p>Article 3. - Il est distribué, pour l&rsquo;administration et pour la justice, en départements, districts, municipalités.</p>

<pre><code>De l'état des citoyens
</code></pre>

<p>Article 4. - Tout homme né et domicilié en France, âgé de vingt et un ans accomplis ; - Tout étranger âgé de vingt et un ans accomplis, qui, domicilié en France depuis une année - Y vit de son travail - Ou acquiert une propriété - Ou épouse une Française - Ou adopte un enfant - Ou nourrit un vieillard ; - Tout étranger enfin, qui sera jugé par le Corps législatif avoir bien mérité de l&rsquo;humanité - Est admis à l&rsquo;exercice des Droits de citoyen français.</p>

<p>Article 5. - L&rsquo;exercice des Droits de citoyen se perd - Par la naturalisation en pays étranger - Par l&rsquo;acceptation de fonctions ou faveurs émanées d&rsquo;un gouvernement non populaire ; - Par la condamnation à des peines infamantes ou afflictives, jusqu&rsquo;à réhabilitation.</p>

<p>Article 6. - L&rsquo;exercice des Droits de citoyen est suspendu - Par l&rsquo;état d&rsquo;accusation ; - Par un jugement de contumace, tant que le jugement n&rsquo;est pas anéanti.</p>

<pre><code>De la souveraineté du peuple
</code></pre>

<p>Article 7. - Le peuple souverain est l&rsquo;universalité des citoyens français.</p>

<p>Article 8. - Il nomme immédiatement ses députés.</p>

<p>Article 9. - Il délègue à des électeurs le choix des administrateurs, des arbitres publics, des juges criminels et de cassation.</p>

<p>Article 10. - Il délibère sur les lois.</p>

<pre><code>Des Assemblées primaires
</code></pre>

<p>Article 11. - Les Assemblées primaires se composent des citoyens domiciliés depuis six mois dans chaque canton.</p>

<p>Article 12. - Elles sont composées de deux cents citoyens au moins, de six cents au plus, appelés à voter.</p>

<p>Article 13. - Elles sont constituées par la nomination d&rsquo;un président, de secrétaires, de scrutateurs.</p>

<p>Article 14. - Leur police leur appartient.</p>

<p>Article 15. - Nul n&rsquo;y peut paraître en armes.</p>

<p>Article 16. - Les élections se font au scrutin, ou à haute voix, au choix de chaque votant.</p>

<p>Article 17. - Une Assemblée primaire ne peut, en aucun cas, prescrire un mode uniforme de voter.</p>

<p>Article 18. - Les scrutateurs constatent le vote des citoyens qui, ne sachant pas écrire, préfèrent de voter au scrutin.</p>

<p>Article 19. - Les suffrages sur les lois sont donnés par oui et par non.</p>

<p>Article 20. - Le voeu de l&rsquo;Assemblée primaire est proclamé ainsi : Les citoyens réunis en Assemblée primaire de&hellip; au nombre de&hellip; votants, votent pour ou votent contre, à la majorité de&hellip;</p>

<pre><code>De la Représentation nationale
</code></pre>

<p>Article 21. - La population est la seule base de la représentation nationale.</p>

<p>Article 22. - Il y a un député en raison de quarante mille individus.</p>

<p>Article 23. - Chaque réunion d&rsquo;Assemblées primaires, résultant d&rsquo;une population de 39 000 à 41 000 âmes, nomme immédiatement un député.</p>

<p>Article 24. - La nomination se fait à la majorité absolue des suffrages.</p>

<p>Article .25. - Chaque Assemblée fait le dépouillement des suffrages, et envoie un commissaire pour le recensement général au lieu désigné comme le plus central.</p>

<p>Article 26. - Si le premier recensement ne donne point de majorité absolue, il est procédé à un second appel, et on vote entre les deux citoyens qui ont réuni le plus de voix.</p>

<p>Article 27 - En cas d&rsquo;égalité de voix, le plus âgé a la préférence, soit pour être ballotté, soit pour être élu. En cas d&rsquo;égalité d&rsquo;âge, le sort décide.</p>

<p>Article 28. - Tout Français exerçant les droits de citoyen est éligible dans l&rsquo;étendue de la République.</p>

<p>Article 29. - Chaque député appartient à la nation entière.</p>

<p>Article 30. - En cas de non-acceptation, démission, déchéance ou mort d&rsquo;un député, il est pourvu à son remplacement par les Assemblées primaires qui l&rsquo;ont nommé.</p>

<p>Article 31. - Un député qui a donné sa démission ne peut quitter son poste qu&rsquo;après l&rsquo;admission de son successeur.</p>

<p>Article 32. - Le peuple français s&rsquo;assemble tous les ans, le 1er mai, pour les élections.</p>

<p>Article 33. - Il y procède quel que soit le nombre de citoyens ayant droit d&rsquo;y voter.</p>

<p>Article 34. - Les Assemblées primaires se forment extraordinairement, sur la demande du cinquième des citoyens qui ont droit d&rsquo;y voter.</p>

<p>Article 35. - La convocation se fait, en ce cas, par la municipalité du lieu ordinaire du rassemblement.</p>

<p>Article 36. - Ces Assemblées extraordinaires ne délibèrent qu&rsquo;autant que la moitié, plus un, des citoyens qui ont droit d&rsquo;y voter, sont présents.</p>

<pre><code>Des Assemblées électorales
</code></pre>

<p>Article 37. - Les citoyens réunis en Assemblées primaires nomment un électeur à raison de 200 citoyens, présents ou non ; deux depuis 301 jusqu&rsquo;à 400 ; trois depuis 501 jusqu&rsquo;à 600.</p>

<p>Article 38. - La tenue des Assemblées électorales, et le mode des élections sont les mêmes que dans les Assemblées primaires.</p>

<pre><code>Du Corps législatif
</code></pre>

<p>Article 39. - Le Corps législatif est un, indivisible et permanent.</p>

<p>Article 40. - Sa session est d&rsquo;un an.</p>

<p>Article 41. - Il se réunit le 1er juillet.</p>

<p>Article 42.- L&rsquo;Assemblée nationale ne peut se constituer si elle n&rsquo;est composée au moins de la moitié des députés, plus un.</p>

<p>Article 43. - Les députés ne peuvent être recherchés, accusés ni jugés en aucun temps, pour les opinions qu&rsquo;ils ont énoncées dans le sein du Corps législatif.</p>

<p>Article 44. - Ils peuvent, pour fait criminel, être saisis en flagrant délit : mais le mandat d&rsquo;arrêt ni le mandat d&rsquo;amener ne peuvent être décernés contre eux qu&rsquo;avec l&rsquo;autorisation du Corps législatif.</p>

<pre><code>Tenue des séances du Corps législatif
</code></pre>

<p>Article 45. - Les séances de l&rsquo;Assemblée nationale sont publiques.</p>

<p>Article 46. - Les procès-verbaux de ses séances seront imprimés.</p>

<p>Article 47. - Elle ne peut délibérer si elle n&rsquo;est composée de deux cents membres au moins.</p>

<p>Article 48. - Elle ne peut refuser la parole à ses membres, dans l&rsquo;ordre où ils l&rsquo;ont réclamée.</p>

<p>Article 49. - Elle délibère à la majorité des présents.</p>

<p>Article 50. - Cinquante membres ont le droit d&rsquo;exiger l&rsquo;appel nominal.</p>

<p>Article 51. - Elle a le droit de censure sur la conduite de ses membres dans son sein.</p>

<p>Article 52. - La police lui appartient dans le lieu de ses séances, et dans l&rsquo;enceinte extérieure qu&rsquo;elle a déterminée.</p>

<pre><code>Des fonctions du Corps législatif
</code></pre>

<p>Article 53. - Le Corps législatif propose des lois et rend des décrets.</p>

<p>Article 54. - Sont compris, sous le nom général de loi, les actes du Corps législatif, concernant :
- La législation civile et criminelle ;
- L&rsquo;administration générale des revenus et des dépenses ordinaires de la République ;
- Les domaines nationaux ;
- Le titre, le poids, l&rsquo;empreinte et la dénomination des monnaies ;
- La nature, le montant et la perception des contributions ;
- La déclaration de guerre ;
- Toute nouvelle distribution générale du territoire français ;
- L&rsquo;instruction publique ;
- Les honneurs publics à la mémoire des grands hommes.</p>

<p>Article 55. - Sont désignés, sous le nom particulier de décret, les actes du Corps législatif, concernant :
- L&rsquo;établissement annuel des forces de terre et de mer ;
- La permission ou la défense du passage des troupes étrangères sur le territoire français ;
- L&rsquo;introduction des forces navales étrangères dans les ports de la République ;
- Les mesures de sûreté et de tranquillité générales ;
- La distribution annuelle et momentanée des secours et travaux publics ;
- Les ordres pour la fabrication des monnaies de toute espèce ;
- Les dépenses imprévues et extraordinaires ;
- Les mesures locales et particulières à une administration une commune, à un genre de travaux publics ;
- La défense du territoire ;
- La ratification des traités ;
- La nomination et la destitution des commandants en chef des armées ;
- La poursuite et la responsabilité des membres du conseil, des fonctionnaires publics ;
- L&rsquo;accusation des prévenus de complots contre la sûreté générale de la République ;
- Tout changement dans la distribution partielle du territoire français ;
- Les récompenses nationales.</p>

<pre><code>De la formation de la loi
</code></pre>

<p>Article 56. - Les projets de loi sont précédés d&rsquo;un rapport.</p>

<p>Article 57. - La discussion ne peut s&rsquo;ouvrir, et la loi ne peut être provisoirement arrêtée que quinze jours après le rapport.</p>

<p>Article 58. - Le projet est imprimé et envoyé à toutes les communes de la République, sous ce titre : loi proposée.</p>

<p>Article 59. - Quarante jours après l&rsquo;envoi de la loi proposée, si, dans la moitié des départements, plus un, le dixième des Assemblées primaires de chacun d&rsquo;eux, régulièrement formées, n&rsquo;a pas réclamé, le projet est accepté et devient loi.</p>

<p>Article 60. - S&rsquo;il y a réclamation, le Corps législatif convoque les Assemblées primaires.</p>

<pre><code>De l'intitulé des lois et des décrets
</code></pre>

<p>Article 61. - Les lois, les décrets, les jugements et tous les actes publics sont intitulés : Au nom du peuple français, l&rsquo;an&hellip; de la République française.</p>

<pre><code>Du Conseil exécutif
</code></pre>

<p>Article 62. - Il y a un Conseil exécutif composé de vingt-quatre membres.</p>

<p>Article 63. - L&rsquo;Assemblée électorale de chaque département nomme un candidat. Le Corps législatif choisit, sur la liste générale, les membres du Conseil.</p>

<p>Article 64. - Il est renouvelé par moitié à chaque législature, dans les derniers mois de sa session.</p>

<p>Article 65. - Le Conseil est chargé de la direction et de la surveillance de l&rsquo;administration générale ; il ne peut agir qu&rsquo;en exécution des lois et des décrets du Corps législatif.</p>

<p>Article 66. - Il nomme, hors de son sein, les agents en chef de l&rsquo;administration générale de la République.</p>

<p>Article 67. - Le Corps législatif détermine le nombre et les fonctions de ces agents.</p>

<p>Article 68. - Ces agents ne forment point un conseil ; ils sont séparés, sans rapports immédiats entre eux ; ils n&rsquo;exercent aucune autorité personnelle.</p>

<p>Article 69. - Le Conseil nomme, hors de son sein, les agents extérieurs de la République.</p>

<p>Article 70. - Il négocie les traités.</p>

<p>Article 71. - Les membres du Conseil, en cas de prévarication, sont accusés par le Corps législatif.</p>

<p>Article 72. - Le Conseil est responsable de l&rsquo;inexécution des lois et des décrets, et des abus qu&rsquo;il ne dénonce pas.</p>

<p>Article 73. - Il révoque et remplace les agents à sa nomination.</p>

<p>Article 74. - Il est tenu de les dénoncer, s&rsquo;il y a lieu, devant les autorités judiciaires.</p>

<p>Des relations du Conseil exécutif avec le Corps législatif</p>

<p>Article 75. - Le Conseil exécutif réside auprès du Corps législatif ; il a l&rsquo;entrée et une place séparée dans le lieu de ses séances.</p>

<p>Article 76. - Il est entendu toutes les fois qu&rsquo;il a un compte à rendre.</p>

<p>Article 77. - Le Corps législatif l&rsquo;appelle dans son sein, en tout ou en partie lorsqu&rsquo;il le juge convenable.</p>

<pre><code>Des corps administratifs et municipaux
</code></pre>

<p>Article 78. - Il y a dans chaque commune de la République une administration municipale ; - Dans chaque district, une administration intermédiaire ; - Dans clinique département, une administration centrale.</p>

<p>Article 79. - Les officiers municipaux sont élus par les Assemblées de commune.</p>

<p>Article 80. - Les administrateurs sont nommés par les assemblées électorales de département et de district.</p>

<p>Article 81. - Les municipalités et les administrations sont renouvelées tous les ans par moitié.</p>

<p>Article 82. - Les administrateurs et officiers municipaux n&rsquo;ont aucun caractère de représentation. - Ils ne peuvent, en aucun cas, modifier les actes du Corps législatif, ni en suspendre l&rsquo;exécution.</p>

<p>Article 83. - Le Corps législatif détermine les fonctions des officiers municipaux et des administrateurs, les règles de leur subordination, et les peines qu&rsquo;ils pourront encourir.</p>

<p>Article 84. - Les séances de municipalités et des administrations sont publiques.</p>

<pre><code>De la Justice civile
</code></pre>

<p>Article 85. - Le code des lois civiles et criminelles est uniforme pour toute la République.</p>

<p>Article 86. - Il ne peut être porté aucune atteinte au droit qu&rsquo;ont les citoyens de faire prononcer sur leurs différends par des arbitres de leur choix.</p>

<p>Article 87. - La décision de ces arbitres est définitive, si les citoyens ne se sont pas réservé le droit de réclamer.</p>

<p>Article 88. - Il y a des juges de paix élus par les citoyens des arrondissements déterminés par la loi.</p>

<p>Article 89. - Ils concilient et jugent sans frais.</p>

<p>Article 90. - Leur nombre et leur compétence sont réglés par le Corps législatif.</p>

<p>Article 91. - Il y a des arbitres publics élus par les Assemblées électorales.</p>

<p>Article 92. - Leur nombre et leurs arrondissements sont fixés par le Corps législatif.</p>

<p>Article 93. - Ils connaissent des contestations qui n&rsquo;ont pas été terminées définitivement par les arbitres privés ou par les juges de paix.</p>

<p>Article 94. - Ils délibèrent en public. - Ils opinent à haute-voix. - Ils statuent en dernier ressort, sur défenses verbales, ou sur simple mémoire, sans procédures et sans frais. - Ils motivent leurs décisions.</p>

<p>Article 95. - Les juges de paix et les arbitres publics sont élus tous les ans.</p>

<pre><code>De la Justice criminelle
</code></pre>

<p>Article 96. - En matière criminelle, nul citoyen ne peut être jugé que sur une accusation reçue par les jurés ou décrétée par le Corps législatif. - Les accusés ont des conseils choisis par eux, ou nommés d&rsquo;office. - L&rsquo;instruction est publique. - Le fait et l&rsquo;intention sont déclarés par un juré de jugement. - La peine est appliquée par un tribunal criminel.</p>

<p>Article 97. - Les juges criminels sont élus tous les ans par les Assemblées électorales.</p>

<pre><code>Du Tribunal de cassation
</code></pre>

<p>Article 98. - Il y a pour toute la République un Tribunal de cassation.</p>

<p>Article 99. - Ce tribunal ne connaît point du fond des affaires. - Il prononce sur la violation des formes et sur les contraventions expresses à la loi.</p>

<p>Article 100. - Les membres de ce tribunal sont nommés tous les ans par les Assemblées électorales.</p>

<pre><code>Des Contributions publiques
</code></pre>

<p>Article 101. - Nul citoyen n&rsquo;est dispensé de l&rsquo;honorable obligation de contribuer aux charges publiques.</p>

<pre><code>De la Trésorerie nationale
</code></pre>

<p>Article 102. - La trésorerie nationale est le point central des recettes et dépenses de la République.</p>

<p>Article 103. - Elle est administrée par des agents comptables, nommés par le Conseil exécutif.</p>

<p>Article 104. - Ces agents sont surveillés par des commissaires nommés par le Corps législatif, pris hors de son sein, et responsables des abus qu&rsquo;ils ne dénoncent pas.</p>

<pre><code>De la Comptabilité
</code></pre>

<p>Article 105. - Les comptes des agents de la trésorerie nationale et des administrateurs des deniers publics, sont rendus annuellement à des commissaires responsables, nommés par le Conseil exécutif.</p>

<p>Article 106. - Ces vérificateurs sont surveillés par des commissaires à la nomination du Corps législatif, pris hors de son sein, et responsables des abus et des erreurs qu&rsquo;ils ne dénoncent pas. - Le Corps législatif arrête les comptes.</p>

<pre><code>Des Forces de la République
</code></pre>

<p>Article 107. - La force générale de la République est composée du peuple entier.</p>

<p>Article 108. - La République entretient à sa solde, même en temps de paix, une force armée de terre et de mer.</p>

<p>Article 109. - Tous les Français sont soldats ; ils sont tous exercés au maniement des armes.</p>

<p>Article 110. - Il n&rsquo;y a point de généralissime.</p>

<p>Article 111. - La différence des grades, leurs marques distinctives et la subordination ne subsistent que relativement au service et pendant sa durée.</p>

<p>Article 112. - La force publique employée pour maintenir l&rsquo;ordre et la paix dans l&rsquo;intérieur, n&rsquo;agit que sur la réquisition par écrit des autorités constituées.</p>

<p>Article 113. - La force publique employée contre les ennemis du dehors, agit sous les ordres du Conseil exécutif.</p>

<p>Article 114. - Nul corps armé ne peut délibérer.</p>

<pre><code>Des Conventions nationales
</code></pre>

<p>Article 115. - Si dans la moitié des départements, plus un, le dixième des Assemblées primaires de chacun d&rsquo;eux, régulièrement formées, demande la révision de l&rsquo;acte constitutionnel, ou le changement de quelques-uns de ces articles, le Corps législatif est tenu de convoquer toutes les Assemblées primaires de la République, pour savoir s&rsquo;il y a lieu à une Convention nationale.</p>

<p>Article 116. - La Convention nationale est formée de la même manière que les législatures, et en réunit les pouvoirs.</p>

<p>Article 117. - Elle ne s&rsquo;occupe, relativement à la Constitution, que des objets qui ont motivé sa convocation.</p>

<p>Des rapports de la République française avec les nations étrangères</p>

<p>Article 118. - Le Peuple français est l&rsquo;ami et l&rsquo;allié naturel des peuples libres.</p>

<p>Article 119. - Il ne s&rsquo;immisce point dans le gouvernement des autres nations ; il ne souffre pas que les autres nations s&rsquo;immiscent dans le sien.</p>

<p>Article 120. - Il donne asile aux étrangers bannis de leur patrie pour la cause de la liberté. - Il le refuse aux tyrans.</p>

<p>Article 121. - Il ne fait point la paix avec un ennemi qui occupe son territoire.</p>

<pre><code>De la Garantie des Droits
</code></pre>

<p>Article 122. - La Constitution garantit à tous les Français l&rsquo;égalité, la liberté, la sûreté, la propriété, la dette publique, le libre exercice des cultes, une instruction commune, des secours publics, la liberté indéfinie de la presse, le droit de pétition, le droit de se réunir en sociétés populaires, la jouissance de tous les Droits de l&rsquo;homme.</p>

<p>Article 123. - La République française honore la loyauté, le courage, la vieillesse, la piété filiale, le malheur. Elle remet le dépôt de sa Constitution sous la garde de toutes les vertus.</p>

<p>Article 124. - La déclaration des Droits et l&rsquo;acte constitutionnel sont gravés sur des tables au sein du Corps législatif et dans les places publiques.</p>

<p>(Acte Signé par) COLLOT D&rsquo;HERBOIS, Président.</p>

<p>Durand-Maillane, Ducos, Meaulle,
Charles de la Croix Gossuin, P. A. Laloy,
Secrétaire</p>

<hr />

<p><img src="http://patrickToca.github.io//images/moebius/thinking.jpg" alt="Capitalism" title="to learn from our ancestors" />
</p>

<hr />
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Pourquoi ne se révolte-t-on pas ? Pourquoi se révolte-t-on ?]]></title>
    <link href="http://patrickToca.github.io//blog/french/2013/10/09/boltanski-pourquoi-ne-se-revolte-t-on-pas/"/>
    <updated>2013-10-09T00:00:00+00:00</updated>
    <id>http://patrickToca.github.io//blog/french/2013/10/09/boltanski-pourquoi-ne-se-revolte-t-on-pas/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.contretemps.eu/interventions/pourquoi-ne-se-r%C3%A9volte-t-pas-pourquoi-se-r%C3%A9volte-t" target="_blank">document original</a></p>

<hr />

<p><img src="http://patrickToca.github.io//images/moebius/revolte-or-not.jpg" alt="Revolte" title="Capitalism" />
</p>

<p>Une question que je me pose souvent ces derniers temps. Réponses évanescentes.</p>

<hr />

<h2>Luc Boltanski - Septembre 17, 2013</h2>

<p><strong>L’embarras des sciences sociales face à la question de l’événement</strong></p>

<p>Le thème qu’un malin génie a inscrit sur le programme de la Société Louise Michel hors les murs – si je peux dire –, est proprement terrifiant. Si Olivier Besancenot était capable d’y répondre, il serait le plus grand des politiques. Mieux que le Prince de Machiavel. Et si j’étais capable d’y répondre, je serai le plus grand des sociologues, ce qui, malheureusement ou sans doute heureusement, est loin d’être le cas.</p>

<p>Il y a à cela une première raison. Le moment où se déclenche une révolte, et on l’a vu récemment dans le cas de la Révolution tunisienne, a toujours été considéré comme relativement imprévisible. Si les hommes de pouvoir étaient capables de prévoir les révoltes, ils seraient comme ces pompiers décrits dans La famille Fenouillard qui vérifient l’état des pompes à eau la veille de chaque incendie. Et il y a de fortes chances qu’ils garderaient éternellement le pouvoir, ce qui serait quand même bien dommage.</p>

<p>Le moment où se déclenche une révolte est de l’ordre de l’événement. Un événement est toujours une singularité, et une singularité qui a pour spécificité de s’inscrire dans un certain état de l’espace-temps. Toutes les révoltes sont singulières. On peut bien sûr faire entre différentes révoltes des rapprochements, essayer d’établir des séries historiques, mais cela ne retire rien, finalement, à la singularité de chaque événement de ce type.</p>

<p>Or, les sciences sociales se sont construites, pour une large part, sur le modèle des sciences de la nature qui ont reposé elles-mêmes sur un schème hérité de la pensée grecque ancienne qui entend distinguer nettement ce qui est accidentel de ce qui est essentiel. Selon ce schème, la science n’a rien à dire de l’accidentel et ses investigations ne peuvent porter que sur les dimensions essentielles et, par là, permanentes des processus qu’elle prend pour objet. On retrouve cette idée dans le structuralisme moderne. D’où, par exemple, de nombreux débats sur la question de savoir si l’histoire, mais aussi la médecine, la politique ou la stratégie pouvaient être considérées comme des sciences à proprement parler ou si ces disciplines empiriques n’étaient pas plus proches de l’art, ou de ce que les anciens appellent la prudence, conçue comme une sorte de compétence plus ou moins floue, intériorisée, permettant de s’engager avec succès dans le domaine de l’action pratique. Je pense qu’il serait aujourd’hui très important pour les sciences sociales de dépasser cette opposition et de construire des concepts et des méthodes permettant à ces disciplines de se saisir par la pensée des événements. Mais c’est loin, pour le moment, d’être le cas. Comme le savent les historiens ou les sociologues, qualifier un travail historique « d’événementiel » ou un travail sociologique « d’anecdotique », c’est, encore aujourd’hui, chercher à le disqualifier, comme si la vie sociale n’était faite de rien d’autre que d’une successions d&rsquo; « anecdotes ». La réhabilitation de l’événement et de l’anecdote est donc, à mon sens, une tâche importante pour les sciences sociales.</p>

<p>Donc, les sciences sociales entendent se donner surtout pour objet les dimensions stables et permanentes des actions humaines. Ce que les sociologues appellent des « régularités », souvent établies depuis le XIX° siècle en faisant appel aux techniques statistiques. Cela a deux conséquences par rapport à l’objet de notre réflexion. La première est que la question de savoir pourquoi on ne se révolte pas semble plus facile d’accès que la question de savoir pourquoi on se révolte, et  qu’elle a été, me semble-t-il, bien plus souvent et plus minutieusement traitée par les sociologues, les politistes ou les philosophes que la question inverse consistant à se demander pourquoi on se révolte. En effet, l’état de non-révolte peut être traité comme un état stable, doté d’une certaine permanence, et peut assez facilement être appréhendé en passant par la description des contraintes, associées à des structures, qui assurent la robustesse de ce que l’on appelle un certain ordre social. La seconde est que la question de savoir pourquoi on se révolte a été le plus souvent appréhendée en cherchant à reconstituer les circonstances au sein desquelles des révoltes se manifestent. Cela de façon à établir, en rapprochant différentes révoltes, des classes de circonstances favorables à l’apparition de révoltes, ce qui revient, peu ou prou, à réactiver une démarche d’allure structurale. Autrement dit, il existerait des conditions structurales que l’on peut qualifier de « normales », dans lesquelles les acteurs acceptent, plus ou moins implicitement, l’ordre tel qu’il est, et puis d’autres conditions structurales, plus rares, qui seraient favorables au développement de révoltes. Mais, pour ces approches, chaque révolte particulière demeure une sorte de mystère sur lequel il n’y a au fond pas grand-chose à dire. Un autre effet, paradoxal, de ce type d’approche si fréquent dans les sciences sociales est la tentation fréquente consistant à chercher à réduire la singularité événementielle de la révolte qui est prise pour objet d’étude, et même à contester qu’il s’agisse vraiment d’une révolte. Nombre de sociologues ou même d’historiens s’ingénient ainsi à montrer que sous l’apparence de la survenue d’un événement qui viendrait modifier profondément l’ordre politique et social existant, ce sont encore des structures, susceptibles d’être ressaisies sur la longue période – comme disait Fernand Braudel – qui sont à l’œuvre. Ce sont toujours les mêmes groupes qui interviennent. Les dominants d’avant la révolte sont toujours les dominants d’après la révolte même s’ils se sont donnés un autre visage. Pour ces analystes, que l’on peut qualifier de pessimistes ou d’optimistes selon que leurs attachements politiques les inclinent vers la gauche ou vers la droite, il n’y a donc jamais rien de nouveau sous le soleil.</p>

<p><strong>Expliquer l’absence de révolte vs. expliquer la révolte : deux cadres théoriques qui s’ignorent l’un l’autre</strong></p>

<p>Je partirai de l’opposition que je viens de poser pour défendre l’idée selon laquelle un des problèmes centraux de la sociologie politique se présente de la façon suivante. Il existe, d’une part, en sociologie politique, des cadres théoriques assez nombreux et assez solides visant à expliquer pourquoi les gens ne se révoltent pas. Ce sont, pour dire vite, les théories du consensus et, surtout peut-être, les théories de la domination. Il existe aussi, d’autre part, des théories à mon sens moins élaborées conceptuellement, visant à expliquer pourquoi les gens se révoltent. Mais ces deux genres de théories se sont développées plus ou moins indépendamment les unes des autres et ont eu tendance à largement s’ignorer.</p>

<p>J’ajouterai que, de façon, il faut bien le dire, assez paradoxale, les théories qui visent à comprendre pourquoi les gens ne se révoltent pas ont été surtout élaborées par des théoriciens de gauche. Cela vaut surtout, bien sûr, pour les théories dites de la domination ou de la reproduction. A l’inverse, les théories visant à comprendre pourquoi les gens se révoltent ont été plutôt élaborées par des théoriciens conservateurs ou, au mieux, socio-démocrates.</p>

<p><strong>Les théories de la domination</strong></p>

<p>Je vais signaler rapidement quelques exemples de cadres théoriques visant à comprendre pourquoi les gens ne se révoltent pas et semblent accepter l’ordre dans lequel ils sont plongés, même  s’ils s’y trouvent défavorisés ou exploités. Ces théories ont été souvent associées à une déception, par rapport aux espoirs de révolution en Europe occidentale, cela surtout après l’échec de la  Révolution allemande de 1918. Mais aussi à une déception à l’égard du tournant pris par la Révolution soviétique avec la montée du stalinisme. La mise en place de ce genre de théories a été plus tard stimulée par la montée rapide et puissante des mouvements fascistes et par leur capacité à susciter l’adhésion d’une partie de la classe ouvrière. Elles visent à fournir des cadres analytiques permettant de comprendre pourquoi les promesses du marxisme ne se sont, apparemment, pas accomplies (plutôt peut-être que de s’interroger sur ce qu’avait été une mauvaise interprétation du marxisme. On a là un mouvement un peu comparable à ce qu’ont été les eschatologies apocalyptiques qui, au cours des premiers siècles du christianisme, ont cherché à comprendre pourquoi le Christ tardait à revenir pour accomplir les promesses du Royaume).</p>

<p>L’histoire de l’Ecole de Francfort offre de bons exemples de construction de ces théories de la domination et de l’acceptation de la domination. Le tournant pessimiste de la réflexion des philosophes de l’Ecole de Francfort, qui aboutira à la Dialective négative d’Adorno, vise à comprendre comment les promesses d’émancipation ont pu être submergées par la montée du fascisme, du nazisme et du stalinisme, avec l’acceptation, au moins passive, d’une partie importante de la classe ouvrière.</p>

<p>Ce pessimisme est renforcé par le malaise que suscite chez nombre de philosophes de Francfort réfugiés aux Etats-Unis la rencontre de la société américaine, dont les classes populaires semblent accepter l’exploitation dont elles font l’objet. Ce phénomène est mis sur le compte de mécanismes psycho sociologiques complexes, conduisant à l’intériorisation par les acteurs des valeurs au nom desquelles ils sont exploités. Les philosophes de Francfort, notamment Adorno et Marcuse, mettent l’accent, plus particulièrement, sur le rôle joué dans la société américaine par l’industrie culturelle, le cinéma, les médias, la culture de masse, etc. et sur des processus d’acceptation de l’autorité qui passent par la répression sexuelle durant la prime éducation. Pour un penseur comme Marcuse, le modèle de domination qui s’est mis en place aux Etat-Unis n’est pas moins totalitaire que ne le sont le fascisme ou le stalinisme même s’il s’effectue par des moyens moins violents et semble compatible avec des idéaux qui se réclament de la démocratie. C’est au cours de ces réflexions que se met en place une interprétation de la violence sociale qui sera reprise et réélaborée par Pierre Bourdieu. Pour comprendre la violence, il ne suffit pas de prendre en compte la violence physique patente, mais aussi la violence symbolique qui aboutit à des résultats similaires, mais de façon dissimulée et avec une acceptation au moins apparente de ceux qui subissent cette violence.</p>

<p>Vingt ans plus tard, un problème similaire s’est posé à la sociologie critique française des années 1960-1970. Au début des années 1960, un thème joue un rôle très important dans la sociologie conservatrice et/ou de gauche sociale-démocrate. C’est le thème de la fin des idéologies, développé notamment en France par Raymond Aron. Et celui de la fin de la lutte des classes. Selon ces théoriciens conservateurs, le monde occidental est entré dans une « société de l’abondance », qui annonce la dissolution progressive des classes sociales (au profit d’une grande classe moyenne) et l’affaiblissement des luttes de classes. Des sociologues, comme l’anglais John Goldthorpe, décrivent ainsi le nouvel  ouvrier de la société de l’abondance, qui a abandonné le projet d’émancipation par la révolution, au profit d’efforts visant à s’intégrer à la société sociale-démocrate, combinaison d’étatisme et de marché, par le truchement de l’école, par la mobilité sociale et par l’accès à la consommation.</p>

<p>La sociologie critique, qui se redéploie au cours des années 1960-1970, cherchera des arguments pour contrecarrer ce schème. Elle cherchera à montrer que les inégalités et la domination sont toujours aussi importantes. Mais elle doit aussi expliquer pourquoi ces inégalités et cette domination n’entraînent pas un niveau plus élevé de contestation et de révolte. C’est dans ce contexte de lutte idéologique que se mettent en place les nouvelles théories de la domination qui mettent l’accent sur le rôle joué par les institutions culturelles et, particulièrement, par l’école, sur les processus de diffusion et d’intériorisation de la violence symbolique.</p>

<p>C’est, au moins pour une part, par rapport à ce genre de problème qu’il faut comprendre certains des concepts développés par Pierre Bourdieu, particulièrement à propos de l’école, comme ceux de légitimité, de culture légitime et d’intériorisation de la domination. Pour dire vite, l’un des effets de l’inculcation scolaire serait d’amener les acteurs à intérioriser et même à incorporer les schèmes d’une culture légitime. Or, c’est par l’intermédiaire de cette intériorisation et de cette incorporation de la culture légitime que les acteurs dominés en viendraient à accepter comme normale la domination dont ils font l’objet.</p>

<p>Au cours des vingt dernières années, les théories de la domination ont continué leur parcours, en empruntant cette fois beaucoup à l’œuvre de Michel Foucault. Plutôt qu’à une culture dominante plus ou moins monolithique, ces nouveaux théoriciens de la domination prennent pour objet l’analyse des réseaux des micro pouvoirs qui traversent la société et dont l’enchevêtrement ne constitue pas nécessairement une totalité cohérente. Le maintien de l’ordre dépend alors de la capacité des modes de gouvernance à mettre en place des dispositifs politiques permettant de tirer parti de sources de domination relativement hétérogènes, et d’intégrer des processus s’exerçant à différentes échelles, depuis les échelles globales ou opèrent les instances économiques et financières internationales, jusqu’aux échelles locales où les formes traditionnelles et personnelles d’assujetissement restent dominantes.</p>

<p>Un bon exemple en est le livre que Béatrice Hibou a consacré à la situation en Tunisie sous le régime de Ben Ali, La force de l’obéissance. Economie politique de la répression en Tunisie, publié en 2006. Béatrice Hibou montre dans ce livre comment des dispositifs financiers (la recapitalisation des dettes douteuses par la banque centrale elle-même appuyée par les organismes internationaux) s’associent avec des relations locales traditionnelles de clientélisme et avec un ensemble d’organisations contrôlées par l’Etat pour maintenir une situation de domination, « d’obéissance » acceptée d’une certaine façon par les acteurs comme s’ils avaient intériorisé l’impossibilité de la révolte contre ces mécanismes.</p>

<p>On dispose donc, dans l’organum des sciences sociales développées au cours des cinquante dernières années d’un vaste ensemble de modèles et de schèmes tendant à expliquer pourquoi les acteurs dominés ne se révoltent pas contre la domination qu’ils subissent.</p>

<p><strong>Pourquoi on se révolte : du ressentiment à la frustration relative</strong></p>

<p>D’autres modèles théoriques ont été développés, durant la même période, pour expliquer pourquoi les acteurs se révoltent, pour expliquer les mouvements de contestation et les mouvements révolutionnaires. Mais, pour une bonne part, ces modèles explicatifs sont plutôt mis en place par des sociologues et des politistes conservateurs et/ou sociaux démocrates. Nombre d’entre eux se basent sur une sorte de psychologie sociale et, particulièrement, sur un schème qui est celui du ressentiment, plus ou moins dérivé de Nietzsche mais orienté dans une direction différente et, particulièrement, dans celle qui a été tracée, dans le premier tiers du XX° siècle, par le philosophe et sociologue allemand Max Scheler, notamment dans un ouvrage qui a eu un fort retentissement : L’homme du ressentiment (publié en allemand en 1915 et traduit en français en 1933).</p>

<p>L’idée centrale est celle d’un décalage entre, d’un côté, les aspirations des personnes, entre la représentation qu’elles se font d’elles-mêmes et de leurs capacités, et, de l’autre, les possibilités qui leur sont objectivement offertes dans la société telle qu’elle est, pour réaliser ces aspirations, pour s’accomplir. Selon ces théories, des mouvements de révolte se développent, quand un nombre important d’acteurs ont constitué des aspirations et ont acquis une image d’eux-mêmes et de leurs capacités qu’ils ont très peu de chances de voir se réaliser dans la société où ils se trouvent. Selon ces analyses, les révoltent apparaissent particulièrement dans les situations historiques où une élévation du niveau général de richesse et d’activité est suivie par une phase de déclin. En effet, dans ces situations, les aspirations, que l’élévation du niveau de richesse a suscitées, ne peuvent plus se réaliser (ce schème a inspiré par exemple un ouvrage influent de Ted Gurr : Why Men Rebel, publié en 1970).</p>

<p>Un thème fréquent dans ces analyses est celui de l’excès d’hommes éduqués. Il apparaît semble-t-il au XVII° siècle, en Angleterre, pour expliquer les mouvements révolutionnaires radicaux issus du puritanisme protestant. Les universités auraient alors formé un nombre de pasteurs beaucoup plus important que ce que le système des paroisses permettait d’absorber. Ces pasteurs sans paroisse, c’est-à-dire sans rôle social et sans moyens matériels d’existence, auraient développé un ressentiment contre la société qui, en se radicalisant, les aurait conduits à la révolte. Des modèles similaires ont été invoqués pour expliquer la Révolution française, notamment, alors que la Révolution était en cours, par le philosophe politique anglais Burke. Ces analyses ont été ensuite largement reprises par les historiens de la révolution, conservateurs ou réactionnaires. L’une des causes de la Révolution française aurait été le trop grand nombre de petits intellectuels misérables et pleins de ressentiment dans le Paris de la seconde moitié du XVIII° siècle.</p>

<p>Pourquoi ces analyses peuvent-elles être qualifiées de réactionnaires ? Une première raison est qu’elles voient la cause des révoltes dans les développements de l’éducation. Elles prennent pour cible les systèmes scolaires qui permettent à des enfants issus des classes populaires d’accéder à des niveaux d’éducation et de diplômes auxquels normalement ils n’auraient pas dû prétendre et qui ne leur ouvrent pas la possibilité réelle d’occuper dans la société une place correspondant à leurs aspirations et à l’image qu’ils ont d’eux-mêmes.</p>

<p>Une seconde raison tient à la façon dont est construite la notion de ressentiment. L’homme du ressentiment - comme dit Max Scheler -,  n’est pas révolté parce qu’il aurait des désirs, des aspirations et des valeurs qui seraient différents de ceux que reconnaît la société dans laquelle il est plongé. Il ne veut pas autre chose que ce que lui offre la société telle qu’elle est, vivre autrement, penser autrement. Il possède, en fait, les mêmes valeurs que les groupes dominants et a les mêmes désirs que les dominants. Mais il est révolté parce qu’il ne peut pas réaliser ces désirs. Dans les versions les plus psychologisantes de ces approches, la révolte se manifeste par une haine contre la société qui n’est que la transformation de la haine de soi. Le révolté, mû par le ressentiment, s’attaque aux objets, aux institutions et aux valeurs de la société dans laquelle il vit, non parce qu’il les jugerait inutiles ou nuisibles mais simplement parce qu’il ne peut pas les obtenir. Et cette haine est la transformation d’une haine de soi en tant que le révolté se méprise et se déteste lui-même de ne pas être capable de réaliser ses propres aspirations. Par exemple, incapable d’accéder à la richesse qui lui permettrait d’acquérir les biens qu’il convoite. Ou encore de ne pas être assez intelligent et travailleur pour trouver sa place dans l’institution scolaire et pour réaliser ses aspirations professionnelles.</p>

<p>Ce genre d’analyse est indissociable de l’utilisation qui a été faite, encore une fois en le détournant, d’une autre notion nietzschéenne qui est celle de nihilisme, souvent retraduite dans des termes dostoïevskiens, vaguement inspirés du roman Les Possédés. Ces révoltes seraient nihilistes puisqu’elles ne viseraient pas à mettre en place un nouvel ordre, entendu comme un ordre moral, mais qu’elles auraient pour objectif de détruire toute forme d’ordre et de valeur, et de faire sombrer la dite morale dans un « relativisme » absolu.</p>

<p>Les analyses de ce type ressurgissent régulièrement dans les périodes de crise économique et/ou sociale. Cela sous la plume d’auteurs réactionnaires, mais aussi, souvent, il faut bien le dire, sous celle de politistes, de philosophes ou de sociologues qui se réclament du réformisme de gauche. Outre les explications historiques déjà mentionnées visant à déterminer les causes de la Révolution française, elles ont été abondamment utilisées, dans les années 1880-1914 environ, pour expliquer et condamner les mouvements socialistes radicaux et surtout les courants anarchistes. On les voit ressurgir dans les années  1930-1940 pour expliquer plutôt, cette fois, l’adhésion des « masses » à des idéologies totalitaires, comme le stalinisme, le fascisme et le nazisme. Ce dernier étant compris comme une pure adhésion à la force brute au détriment de toute morale et de toute valeur. (Ce qui est faux. L’historiographie récente a, au contraire, mis l’accent sur le fait que le nazisme reposait bien sur des « valeurs », sur une « morale » - même si ce terme semble incongru dans ce contexte – et aussi sur une sociologie rudimentaire).</p>

<p>Le même genre d’analyse est repris cette fois pour expliquer le mouvement hippie, la révolte des jeunes aux Etats-Unis contre la guerre du Vietnam, puis, au moins pour une part, Mai 68. La révolte de la jeunesse des années 1960-1970 a été ainsi souvent interprétée, à l’époque, comme une révolte de jeunes originaires de la bourgeoisie et de la petite bourgeoisie, inquiets de ne pas pouvoir accéder aux positions sociales auxquelles ils prétendent. Ces jeunes étaient ainsi censés s’en prendre à la « société de consommation », simplement parce que leurs aspirations à la consommation étaient entravées. Et, comme par le passé, ce phénomène a été mis en rapport avec le développement de la scolarisation, particulièrement dans l’enseignement supérieur, au cours des années 1960.</p>

<p>J’ajouterai enfin que ce type d’explication de la révolte fait un retour fracassant en France depuis quelques années. J’en donnerai quelques exemples. De nombreux commentateurs ont ainsi présenté la révolte des banlieues de 2005 comme une révolte sans revendications et sans objet politique. Comme une révolte pure, mue par le ressentiment et par le nihilisme. Les jeunes de banlieue s’en seraient ainsi pris aux objets de consommation, comme les voitures, parce que posséder ces objets était pour eux un idéal inaccessible. Ils s’en seraient pris aux écoles, aux gymnases, etc. à toutes ces institutions super que les gens de « bonne volonté » avaient mis en place pour eux - pour leur bien être et pour leur « avenir » -, parce qu’ils se savaient, étant abrutis par la drogue et paresseux, incapables de réussir à l’école, etc. Très récemment, des topos du même genre ont été largement diffusés, dans les journaux, pour expliquer les mouvements de révoltes, qualifiés d’émeutes ou même de jacqueries qui se sont développés en Grande Bretagne. Ils seraient le fait de « bandes », mues non par un refus des modèles, et notamment des modèles de production et de consommation, sur lesquels repose une société qui les rejette, mais par le seul soucis d’accéder à la consommation sans travailler, par le vol et la destruction.</p>

<p>On trouve aujourd’hui, plus généralement, ce même type de schèmes utilisés pour interpréter la résurgence dans la société française d’un esprit libertaire, comme on l’a vu, par exemple, à l’occasion de la persécution policière dont ont fait l’objet les jeunes qui avaient cru bon de fonder, à Tarnac, une sorte de communauté pour vivre à leur façon et pour y mettre en pratique et diffuser leurs idées. Eux aussi, comme les anarchistes du début du XX° siècle, ont été considérés comme de dangereux nihilistes faisant fi de toute valeur et de toute morale (Julien Coupat raconte ainsi, dans un entretien, que les policiers qui les interrogeaient étaient persuadés qu’ils vivaient à Tarnac dans la plus grande promiscuité sexuelle et pratiquaient des orgies).</p>

<p>Plus généralement une des craintes des pouvoirs actuels est de voir se développer une jeunesse vacante, non encadrée par les systèmes d’Etat et non intégrée aux entreprises. Les mêmes responsables politiques, d’un côté, prennent les décisions qui sont responsables du chômage et de la précarité et, de l’autre, s’inquiètent et s’indignent de voir autant de jeunes - et souvent de jeunes intellectuels -, « livrés à eux-mêmes » - comme ils disent – c’est-à-dire non tenus en main par les appareils d’Etat ou par la discipline d’entreprise. Du fait de cette vacance du pouvoir, ils seraient prêts à « toutes les aventures », y compris le « terrorisme ».</p>

<p>La critique d’internet, est souvent associée à ce genre de craintes. Internet serait l’espace où ces jeunes « déboussolés » trouveraient les aliments qui les poussent à la révolte. (C’est, comme on sait, l’un des chevaux de bataille d’Alain Finkelkraut qui est aujourd’hui, avec Luc Ferry, l’un des plus beaux fleurons de la pensée néo-conservatrice française, simple reproduction des néo-conservateurs américains, qui ont été les mentors de Bush).</p>

<p>Un grand nombre des mesures prises par les gouvernement Sarkozy visent, sous apparence de défendre la « sécurité » ou de faire des économies budgétaires, à limiter et à encadrer  tous ces jeunes qui sont souvent de jeunes intellectuels ou de jeunes artistes, vivant dans les conditions les plus précaires, et considérés comme potentiellement porteurs d’un esprit nihiliste mettant en péril l’ordre existant ou - comme ils disent - « la société », ou comme ils disent encore « le vivre ensemble ». C’est le cas, par exemple, de la loi de sécurité intérieure dite Loppsi 2. Mais aussi de nombreuses mesures visant à limiter le nombre des thésards ou encore le nombre des intermittents et des compagnies de théâtre. Ou encore, les tentatives, non couronnées de succès, pour remettre en place des dispositifs d’apprentissage, considérés comme plus intégrateurs et moins dangereux que ne l’est la fréquentation de l’école et, surtout, de l’université.</p>

<p>J’ajouterai enfin que l’on trouve actuellement, chez des penseurs bien intentionnés, de gauche modérée ou de droite modérée (ce qui revient souvent à peu près au même), une grande nostalgie à l’égard des anciennes institutions, aujourd’hui disparues ou en déclin, que l’on crédite d’une capacité à encadrer les jeunes et à canaliser leur indignation. Cette dernière est considérée, dans ce cadre, comme un trait en quelque sorte naturel, quasi biologique, de l’adolescence. L’adolescence est, dans ce contexte, vue comme le moment où les personnes doivent abandonner les illusions de la jeunesse pour se résoudre à accepter la réalité telle qu’elle est, c’est-à-dire à se résigner à ce qu’elle soit comme elle est, ce qui est considéré comme le signe même du passage à l’âge adulte. Ces gens bien intentionnés, en viennent ainsi à regretter non seulement l’affaiblissement de l’église catholique, au profit d’aspirations spirituelles jugées oiseuses, de type new age, ou encore écologico profonde, etc. Mais ils viennent aussi parfois, ce qui est plus surprenant de leur part, à manifester une nostalgie implicite à l’égard des vieux partis communistes d’Europe occidentale, qui savaient si bien canaliser la révolte des travailleurs et surtout celle des jeunes, et organiser de grands cortèges protestataires, ce qui, certes, gène la circulation, mais fait quand même moins de dégâts que les émeutes et menace moins les puissances économiques.</p>

<p>Dans ce cadre, il faut mettre un accent particulier sur une thématique idéologique qui, tel un véritable poison, est en train d’envahir la pensée politique française, de l’extrême gauche à l’extrême droite. On peut l’appeler le néo-républicanisme. Cette idéologie consiste, pour dire vite, à reconstruire sur un mode idéalisé et fictif, les valeurs dont s’est réclamée la Troisième République, sans jamais les mettre vraiment en pratique. Comme, par exemple, la laïcité (revendiquée, aujourd’hui, pour légitimer l’islamophobie). Ou encore l’égalité scolaire qui, comme l’a bien montré la sociologie critique des années 1960-1970, était un mythe – celui de « l’école libératrice », associée à l’idéologie du don. Ou encore la grandeur éternelle de l’authentique pensée française (La princesse de Clèves, fleuron de l’ancienne culture dominante, devenue, ce qui est assez paradoxal, un symbole de la lutte contre le pouvoir). Sans parler des multiples interventions, dans le monde du travail et de la production, qui utilisent l’argument du chômage pour remettre au goût du jour une xénophobie comparable à celle qui avait envahi la France dans les années 1930, sous la pression des entrepreneurs politiques tentés par le fascisme.</p>

<p><strong>Peut-on traiter dans un même cadre l’absence de révolte et la révolte ?</strong></p>

<p>J’ai mis l’accent sur l’existence de deux  genres de théories qui poursuivent des évolutions quasi indépendantes l’une de l’autre. Les premières, souvent de gauche, qui visent à expliquer pourquoi les gens ne se révoltent pas. Et les secondes, plutôt de droite, qui visent à expliquer pourquoi les gens se révoltent. Ce vers quoi nous devons tendre, c’est à la construction ou à la remise au travail de théories susceptibles d’analyser, avec les mêmes schèmes, les périodes durant lesquelles l’adhésion à l’ordre existant semble acquise, et les périodes marquées par des révoltes d’envergure. Cela de façon à les considérer comme deux moments d’un même processus. Je voudrais proposer, pour finir, quelques pistes allant dans ce sens.</p>

<p>Une première direction consiste à s’interroger sur ce qu’il faut entendre par des termes comme ceux de « réalité » ou de « réalité sociale ». Dans un ouvrage récent (De la critique, publié en 2009), j’ai proposé de prendre vraiment au sérieux l’idée, aujourd’hui dominante en sociologie, selon laquelle la réalité est construite. Dire que la réalité est construite signifie que ce qui se présente à nous comme étant la réalité est un système de contraintes qui n’ont rien en elles-mêmes de nécessaires, alors qu’elles sont présentées par les pouvoirs comme s’il s’agissait de contraintes quasi naturelles (particulièrement dans le domaine de l’économie). La réalité est bien construite. Mais cette construction repose sur un ensemble de schèmes, de formats, de règles, qui, pour un grand nombre d’entre elles, ont une assise juridique.</p>

<p>Parmi ces formats il faut mettre au premier plan toutes ces épreuves, tous ces tests, auxquels nous sommes confrontés presque quotidiennement, particulièrement dans la vie au travail, mais pas seulement. C’est par l’intermédiaire de ces épreuves que, constamment, des jugements, jugés légitimes, sont portés par les autres et, le plus souvent, par des personnes qui détiennent un pouvoir, sur nos capacités, et sur nos actes. Ces épreuves se réclament le plus souvent de la justice, entendue dans un sens méritocratique, si bien qu’il n’est peut-être pas exagéré de dire que les principales attaques à l’égalité sont faites aujourd’hui au nom de la justice, de même que les principales attaques contre les libertés le sont au nom de la sécurité.</p>

<p>Dans ce réseau d’épreuves, les épreuves de sélection jouent un rôle social prépondérant. On pourrait même dire, d’une certaine façon, que toutes ces épreuves sont, sous une forme ou une autre, des épreuves de sélection. Des résultats de ces épreuves dépendent, en effet, les possibilités d’accéder à des positions privilégiées et  recherchées, ou, au contraire le fait d’être rejeté et mis à l’écart.</p>

<p>Ces formats, ces règles, ces épreuves, qui sont en quelque sorte les briques sur lesquelles repose la construction de la réalité, soutiennent les attentes et assurent à la vie quotidienne une certaine prévisibilité. Il y a des choses très probables (il est très probable que le train par lequel je quitterai Port Leucate me ramènera à Paris et ne sera pas détourné sur Brest). Il y a des choses possibles et d’autres qui sont considérées comme ayant très peu de chances de s’accomplir, voire comme proprement impossibles. Etre réaliste, ou simplement, avoir, comme on dit, du bon sens, c’est avoir une perception à peu près juste de ce qui distingue le probable et l’improbable, le possible et l’impossible.</p>

<p>Dans les sociétés européennes, depuis la seconde moitié du XIX° siècle c’est largement l’Etat-nation qui a pris en charge cette construction de la réalité. L’Etat est, en dernier ressort, le responsable des épreuves, des formats et des règles sur lesquels repose l’ordre social. Il faut noter que c’est loin d’avoir été toujours le cas. C’est quand se mettent en place les grands Etats-nations que se forme le projet visant à stabiliser la réalité pour une population supposée homogène (ou devant être homogénéisée) sur un territoire borné par des frontières. Ce projet repose à la fois sur les nouvelles institutions politiques de la démocratie formelle, sur le droit, sur les instances judiciaires et de police, et sur une confiance sans bornes dans les pouvoirs de la science. C’est-à-dire, d’un côté, des sciences dites de la nature et, de l’autre, des sciences sociales qui se développent à la même époque. Les correspondances entre la sociologie durkheimienne et l’idéologie républicaine sont, par exemple, une bonne illustration de l’implication des sciences sociales dans le projet étatique. Il faut noter, toutefois, que ce projet proprement démiurgique n’est jamais parvenu à se réaliser complètement (même dans les Etats autoritaires ou totalitaires), du fait, notamment, de la tension entre la logique du territoire, qui est celle de l’Etat, et la logique des flux, qui est celle du capitalisme alors en plein développement. Le capitalisme se joue des frontières.</p>

<p>Toutefois, prendre au sérieux l’existence d’une réalité construite ne signifie pas pour autant que toutes nos expériences s’inscriraient dans ce cadre, ce qui lui donnerait un caractère total voire totalitaire. A la réalité, considérée comme je viens de le faire, il convient d’opposer ce que j’appelle le monde, défini comme étant tout ce qui arrive (et même, d’une certaine façon, tout ce qui est susceptible d’arriver). Par ce terme de monde, il ne faut pas entendre ici l’univers ni même le globe terrestre, comme lorsque l’on parle de globalisation.</p>

<p>Le monde - au sens où j’utilise ce terme - est une ressource largement indéfinie et changeante dans laquelle s’enracinent des multiplicités d’événements et d’expériences. Pour cette raison, tandis que l’on peut faire le projet de tracer un tableau de la réalité, dans une certaine société, à un certain moment de son histoire,  il est vain de vouloir cerner les contours du monde, qui est, en quelque sorte par essence, non totalisable. La réalité est construite, mais elle l’est au prix d’une sélection dans la multiplicité des processus, des expériences et des événements qui trouvent leur origine dans le monde. Certains sont reconnus, qualifiés, nommés, organisés de façon à prendre place dans l’ordre de la réalité. Il s’ensuit que chacun d’entre nous vit des expériences et participe à des événements qui s’enracinent dans le monde bien qu’ils n’aient pas fait l’objet d’une inscription dans le cadre de la réalité telle qu’elle est construite.</p>

<p>Ces événements, ces processus et ces expériences sont souvent difficiles à identifier, précisément  parce que ceux-là mêmes qui les vivent, ne disposent pas des langages, des formats et des schèmes qui permettraient  de les nommer et de les cerner. Mais, néanmoins, ils les vivent. Et ces expériences, celles de l’incompréhension, de l’oppression, du déni, de l’injustice, s’inscrivent profondément dans leurs esprits et dans leur corps. Elles ne leur sont pas étrangères et elles stimulent leurs capacités critiques.</p>

<p>Le reproche principal que l’on peut faire, à mon sens, à la sociologie critique bourdieusienne, dans ses formes standards, est d’avoir donné trop de force aux dispositifs de domination en faisant comme si ils étaient capables de coloniser complètement l’expérience des acteurs et d’inhiber leurs capacités critiques. En caricaturant un peu on peut dire que, selon ces conceptions, les acteurs vivraient dans une sorte d’illusion permanente, et que seul le sociologue serait à même de leur dévoiler la vérité de leur condition. C’est un peu la critique que Rancière fait à Bourdieu. Or, le travail de terrain, mené, particulièrement, dans les situations de disputes, montre que les acteurs sont loin d’être aveugles et qu’ils disposent tous de capacités critiques. Mais ils sont réalistes. C’est-à-dire qu’ils savent qu’il n’est pas en leur pouvoir de changer les contours de la réalité, tout seuls et avec leur seule volonté individuelle. Et ce savoir, qui n’est pas une résignation, les incite à limiter, non pas tant le nombre, que l’extension de leurs critiques. Le garçon de café pourra s’indigner de ce que son collègue ait eu une prime, et pas lui. Mais il ne s’indignera pas, dans les situations ordinaires, du fait qu’il est garçon de café et non professeur d’université ou cadre supérieur d’entreprise. Ou, du moins, il n’en fera pas part publiquement.</p>

<p>Ces remarques permettent peut-être de mieux comprendre le passage entre des moments d’acceptation tacite de la réalité, telle quelle est, dans un certain ordre social, et des moments de révolte où cette réalité est remise en cause. Les périodes d’acceptation sont les périodes durant lesquelles la réalité parvient à faire croire à sa robustesse. Tout se tient, tout semble se tenir. On peut jouer sur de petites différences. Mais on ne peut pas toucher aux grandes différences, parce que les formats sur lesquelles elles reposent, paraissent s’épauler mutuellement. La réalité est la plus forte.</p>

<p>A l’inverse, des périodes marquées par des révoltes peuvent se développer quand la réalité semble se défaire et quand la robustesse de la réalité ne semble plus évidente. Par exemple quand les nombreux mensonges d’Etat se dévoilent au grand jour. Ou quand les promesses des pouvoirs ne sont, de toute évidence, pas tenues. Ou quand, sous l’effet des aventures du capitalisme, et singulièrement aujourd’hui de la finance, des situations, qui semblaient vouées à se poursuivre indéfiniment, s’effondrent en une nuit. C’est sur ces failles de la réalité construite, que la révolte peut prendre appui pour contester l’ordre social et ce que l’on pourrait appeler la réalité de la réalité. Et, du même coup, pour appeler à la construction d’une autre réalité.</p>

<p>Durant ces périodes, les expériences des acteurs qui s’enracinaient dans le monde, et qui ne trouvaient ni leur place ni leurs moyens d’expression dans la réalité existante, peuvent enfin être portées au jour et se rendre manifestes. Mais cela suppose qu’une possibilité soit donnée aux acteurs de mettre en partage leurs expériences. Un ordre dominant est une situation dans laquelle un petit nombre a le privilège de définir les contours de la réalité et d’exercer un pouvoir sur un grand nombre supposé accepter la réalité telle qu’elle est, c’est-à-dire aussi supposé obéir. Mais ce processus, pour réussir, exige que le grand nombre de ceux que l’état de choses existant défavorise, ou exploite, soit maintenu dans la fragmentation. Or, les périodes durant lesquelles la robustesse de la réalité paraît s’affaiblir sont favorables à l’émergence de mouvements au sein desquels l’expérience, vécue par chacun des acteurs comme individuelle, peut être mise en partage. Dire que ces mouvements sont collectifs est insuffisant. Ce sont des mouvements qui s’orientent vers le collectif, qui mettent en place un collectif,  constituant un langage, des modes d’action, des dispositifs susceptibles d’établir des formes plus générales au moyen desquelles les expériences individuelles, qui sont par définition, toujours singulières, pourront être comparées, rapprochées et, par là, se transformer en revendications dites alors collectives.</p>

<p>Comme on la bien vu dans le cours de la révolution tunisienne, un événement particulier arrivé à une personne particulière (en l’occurrence le suicide d’un diplômé sans travail) et qui pourrait à ce titre être renvoyé dans l’ordre de la pure singularité biographique, pourra servir de pôle d’attraction et de modèle. Un grand nombre de gens, également opprimés, bien que ce soit toujours de façon légèrement différente, pourront se reconnaître dans cet événement. Cela aurait pu être eux, ou leur frère ou leur fils.</p>

<p>Dans cette perspective, les tâches principales d’un mouvement révolutionnaire sont, d’une part, de susciter des événements propres à mettre à l’épreuve la réalité et, ce faisant, à en dévoiler la fragilité. Et, d’autre part,  de rendre possible cette mise en commun des expériences individuelles. De lui donner un langage et des lieux d’expression. Cela de façon à tirer parti des situations favorables qui peuvent se présenter, c’est-à-dire des situations où la réalité existante perd de sa robustesse apparente, soit sous l’action d’un mouvement de protestation (par exemple une grève), soit pour des raisons intrinsèques, qui tiennent aux contradictions du capitalisme. Il faut que les acteurs puissent alors trouver des ressources pour mettre en partage celles de leurs expériences qui s’enracinent dans le monde et prendre appui sur elles pour contester ce que l’on peut appeler la réalité de la réalité, et, par là, pour rendre la réalité telle qu’elle est inacceptable et en construire une autre.</p>

<p>Il demeure néanmoins important, à mon sens, que ces mouvements révolutionnaires, d’un côté contribuent à la mise en place de revendications collectives, mais aussi que, de l’autre, ils n’écrasent jamais sous le poids de la revendication collective la dimension individuelle des expériences qui sont celles des acteurs.</p>

<p>La seule prise en compte des singularités individuelles s’épuise dans le psychologisme et dans l’aide sociale personnalisée. Mais l’insistance mise uniquement sur la dimension collective des processus dont les acteurs subissent la contrainte enferme un autre risque qui est celui de la « langue de bois ». C’est-à-dire d’un discours tout fait, supposé valable pour toutes les situations, quelles qu’elles soient, au prix d’un écrasement ou d’un déni des conditions et des expériences singulières. Lorsque cela devient le cas – et on l’a vu dans le cas des Partis communistes occidentaux des années 1950-1980 –, les acteurs tendent à déserter les arènes politiques et à douter de langages politiques dans lesquels ils ne reconnaissent plus rien de leur propre expérience, en tant précisément qu’elle est la leur et non celle d’un autre. Se tenir entre la construction de systèmes d’équivalences, qui est absolument nécessaire pour résorber la fragmentation, et le respect des situations singulières, est, à mon sens, l’une des difficultés principales qu’un mouvement révolutionnaire doit savoir affronter. Ne jamais oublier que les gens, quand ils se révoltent, ont toujours une longueur d’avance non seulement sur les sociologues mais aussi sur les politiques.</p>

<p>Luc Boltanski, 17 Septembre 2013.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Le nombre de morts en Irak]]></title>
    <link href="http://patrickToca.github.io//blog/french/2013/09/16/justice-foreign-policy/"/>
    <updated>2013-09-16T00:00:00+00:00</updated>
    <id>http://patrickToca.github.io//blog/french/2013/09/16/justice-foreign-policy/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.justforeignpolicy.org/iraq/iraqdeaths_fr.html" target="_blank">texte original</a></p>

<hr />

<p><img src="http://patrickToca.github.io//images/moebius/theFall.jpg" alt="statut politique" title="morts en Irak" />
</p>

<hr />

<h2>Reproduit ici par Patrick Toca - Septembre 16, 2013</h2>

<p>Le chiffre est choquant et consternant.</p>

<p><a href="http://www.justforeignpolicy.org/iraq/iraqdeaths_fr.html" target="_blank"><img src="http://www.justforeignpolicy.org/images/iraqdeaths_fr.gif" alt="Just Foreign Policy - Morts irakiens dus a l'invasion U.S." width="150" height="150" border="0"></a></p>

<p>Il est environ 10 fois supérieur à la plupart des estimations données dans les médias américains, et est basé sur une enquête scientifique valide sur les pertes irakiennes violentes causées par l’invasion américaine depuis mars 2003.</p>

<p>Cette étude, publiée dans le prestigieux journal médical « The Lancet », a évalué que plus de 600,000 Irakiens avaient été tués suite à l&rsquo;invasion depuis juillet 2006.</p>

<p>Les pertes irakiennes n’ont jamais cessé depuis lors. Le compteur ci-dessus fournit une mise à jour quotidienne brute de ce chiffre, basé sur un taux d&rsquo;augmentation tiré du <a href="http://www.iraqbodycount.org/about/" target="_blank"><strong>«Iraq Body Count»</strong></a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Pourquoi ce blog.]]></title>
    <link href="http://patrickToca.github.io//blog/french/2013/09/14/les-raisons-de-ce-blog/"/>
    <updated>2013-09-14T00:00:00+00:00</updated>
    <id>http://patrickToca.github.io//blog/french/2013/09/14/les-raisons-de-ce-blog/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<hr />

<h2>by Patrick Toca - 14 Septembre, 2013</h2>

<p>L&rsquo;article <a href="http://www.alternet.org/noam-chomsky-can-civilization-survive-capitalism/" target="_blank"><strong>&ldquo;Can Civilization Survive Capitalism?&rdquo;</strong></a> du 5 Mars 2013 de Noam Chomsky, a été le déclencheur final de ce blog. J&rsquo;ai longtemps hésité, car il y en a tellement, puis j&rsquo;ai décidé que ce ne serait pas de trop.</p>

<p>De cet article, terrible, j&rsquo;en ai tiré le texte à ruminer, qui se trouve <a href="http://patrickToca.github.io//about/" target="_blank">là</a>.</p>

<div><img src="http://patrickToca.github.io//images/moebius/No_survival_800.jpg" alt="blog logo" height="auto" width="100%"/></div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Manifeste : Pour un statut politique du producteur.]]></title>
    <link href="http://patrickToca.github.io//blog/french/2012/03/11/statut-politique-de-producteur/"/>
    <updated>2012-03-11T00:00:00+00:00</updated>
    <id>http://patrickToca.github.io//blog/french/2012/03/11/statut-politique-de-producteur/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.reseau-salariat.info/c816e944574e2433044fa465bae47423" target="_blank">texte original</a></p>

<hr />

<p><img src="http://patrickToca.github.io//images/moebius/enlightenment.jpg" alt="statut politique" title="statut politique: producteur" />
</p>

<hr />

<h2>par Bernard Friot - March 5, 2012</h2>

<p>Il est possible de rompre avec la logique du capital, qui décide seul de tout ce qui a trait à l’emploi et à la production, mais aussi avec la logique qui enferme le salarié dans son exploitation (qui se double souvent de son aliénation) et qui ne peut, au mieux, que revendiquer la reconnaissance de sa souffrance. Rompre avec cette logique nécessite de lui opposer l’expression positive de notre qualité de producteur[1], c’est-à-dire affirmer le fait que nous sommes les créateurs exclusifs de la valeur économique.</p>

<p>L’expression de ce potentiel impose de donner à ce qui le fonde, la qualification à la personne, toute la force du politique. C’est pourquoi nous proposons la création d’un droit universel à qualification, comme droit politique constitutionnel, appelé à devenir partie intégrante de la citoyenneté au même titre que le droit de suffrage. Ce droit instituera un statut politique du producteur, et se déclinera dans l’attribution d’une qualification personnelle à chaque citoyen dès l’âge de dix‑huit ans. Cette qualification sera irrévocable, pourra progresser à l’ancienneté ainsi qu’au travers d’épreuves de qualification, et fondera pour son titulaire l’obtention d’un salaire à vie correspondant à son niveau de qualification[2].</p>

<h2>Quelle est la situation ?</h2>

<p>Le constat est aujourd’hui connu : dans le partage de la valeur ajoutée entre salaire et profit, le salaire, cotisation sociale comprise, a reculé de presque 10 points en trente ans dans la richesse que nous créons chaque année. Dans cette dynamique, tout le pouvoir économique et politique revient aux détenteurs du capital et aux employeurs. Ils décident seuls de tout ce qui a trait à la production : où, par l’implantation de la production dans la division internationale du travail ; qui, par les stratégies d’embauche et de gestion de la main d’œuvre ; comment, par les investissements et l’organisation du travail ; quoi, par le type de marchandises produites.</p>

<p>Comment en sommes‑nous arrivés là, malgré les millions de manifestants dans les rues, les blocages dans les entreprises, les grèves dans la fonction publique ? Pour deux raisons essentielles.</p>

<p>D’abord, parce que nous avons cédé au catastrophisme des idéologues et de leurs relais médiatiques, qui disent que le gâteau à partager est de plus en plus petit, dans un contexte où l’emploi doit être préservé à tout prix, et, plus récemment, où la dette nécessiterait l’austérité[3]. À celà, ils ajoutent le trou de la sécurité sociale, le vieillissement de la population, le tout face à la menace permanente du chômage, des concurrents étrangers, des délocalisations et maintenant des marchés. Autant de problèmes qui seraient, nous dit‑on, techniques et non pas politiques ;  inéluctables et non pas surmontables.</p>

<p>Ensuite, nous n’avons pas su voir que des institutions déjà existantes, comme le salaire et la cotisation sociale, contiennent un extraordinaire potentiel d’émancipation du capitalisme et de la logique marchande. Ces institutions permettent de subvertir le capitalisme car elles sont porteuses d’une alternative inouïe : la perspective d’une réappropriation du travail dans ses moyens et dans ses fins, en envisageant un statut politique pour les producteurs de richesse que nous sommes, libérés du capital et de la logique du profit.</p>

<p>En quoi ces institutions, salaire et cotisation sociale, sont‑elles porteuses d’une subversion du capitalisme? En ce qu’elles prouvent que nous socialisons déjà la quasi moitié de la valeur produite chaque année pour assurer, et avec succès depuis des dizaines d’années, le financement de la sécurité sociale, des services publics et de la pension de millions de retraités en nous passant d’employeurs et de détenteurs de capitaux. Pour être définitivement libérés de ces derniers, il nous faut donc étendre la socialisation du salaire, en nous appuyant, comme nous allons le voir, sur la qualification personnelle, dont est porteur chaque producteur.</p>

<p>Ne pas prendre collectivement conscience de ces potentialités nous enferme dans une logique de lutte contre des privilèges (qualifiés d’« excessifs ») et nous précipite dans une spirale d’échecs annoncés malgré des mobilisations répétées et importantes (la lutte massive contre la réforme des retraites l’a très récemment illustré). Ne pas approfondir et étendre les potentialités de ce « déjà-là » du salaire et de la cotisation nous oblige à nous contenter de victoires bien réelles, comme le rejet du Traité Constitutionnel Européen (TCE) en 2005 et le retrait du Contrat Première Embauche (CPE) l’année suivante, mais défensives avant tout.</p>

<p>Nous avons la possibilité de changer notre destin de « mineurs sociaux » soumis au nombre, au lieu et à la qualité des emplois décidés par le capital et ses détenteurs. Nous pouvons devenir des « majeurs sociaux », c’est-à-dire des producteurs décidant souverainement et collectivement des moyens et des fruits de notre travail. L’horizon du possible devient alors celui d’un fonctionnement où chaque producteur est reconnu comme décisionnaire de la production et de la répartition de la richesse collectivement produite. Cela n’est rien de moins qu’une extension du champ de la citoyenneté qui s’ouvre à nous.</p>

<h2>Le partage de la valeur ajoutée est politique</h2>

<p><strong>Reconnaissance et déni du travail</strong></p>

<p>Parce qu’il est l’unique source de création de richesse économique, c’est dans le travail que se situe, plus que jamais, l’enjeu de la lutte entre les salariés et les détenteurs de propriété lucrative. C’est le travail qui permet de produire la valeur économique correspondant au salaire des salariés, mais aussi la valeur socialisée sous forme de cotisation. Cependant, la propriété lucrative donne le droit à quelques‑uns de ponctionner et de disposer d’une partie de cette valeur. Autrement dit, la propriété lucrative donne le droit à quelques uns de s’approprier une partie du fruit du travail de tous les autres, pour décider seuls des moyens et des fins de la production. L’affrontement a donc lieu entre le salaire, cotisation sociale comprise, et le profit ponctionné sur le travail au nom de la propriété lucrative. Or, cet enjeu a été oublié depuis trente ans, car lui a été substitué celui de l’emploi, qui enferme la production de valeur économique dans une logique marchande, subordonnée à un employeur et à travers lui, au pouvoir grandissant des actionnaires.</p>

<p>Pourquoi pointer ainsi du doigt ce qu’est devenu « l’emploi » et dénoncer la logique du « plein emploi » comme instrument d’asservissement des travailleurs à un employeur et à la logique marchande qu’il impose nécessairement ?</p>

<p>Pour y répondre, commençons par préciser que nous désignons par « travail » toute activité productrice de valeur d’usage à laquelle est reconnue une valeur économique. Avant même la détermination du montant de la rémunération du travail, la reconnaissance d’une activité comme travail est donc l’objet d’une décision de nature politique. C’est ainsi qu’élever un enfant ou prendre soin d’une personne âgée sont des activités dont l’utilité sociale est assurément admise, mais qui, lorsqu’elles sont réalisées par un parent ou un proche, ne sont pas reconnues comme du travail, c’est-à-dire productrices de valeur économique. Ces activités le deviennent en revanche lorsqu’elles sont accomplies par une puéricultrice ou par un infirmier.</p>

<p>Nous le voyons, toute activité n’est pas travail. En effet, l’activité n’est reconnue comme du travail que par l’intermédiaire d’un support. Or, aujourd’hui, ce support c’est principalement l’emploi. En effet, l’emploi définit le cadre d’exercice dans lequel sont payés les employés du secteur privé et les contractuels des services publics. Pourtant, il existe d’autres supports de reconnaissance de l’activité comme étant du travail: à côté du statut de travailleur indépendant, il existe surtout le support de la qualification personnelle, au nom de laquelle les fonctionnaires et les retraités sont payés. Or, si la qualification personnelle possède un caractère émancipateur (que nous allons préciser), l’emploi est aujourd’hui le cadre majoritaire d’exercice du travail. Il est vrai que l’emploi confère des droits aux employés (notamment par les conventions collectives), il reste que reconnaître ce qui est du travail ou ce qui n’en est pas par l’intermédiaire de l’emploi pose un problème politique majeur : cette reconnaissance est soumise au pouvoir de l’employeur.</p>

<p>Si l’emploi a d’abord été la matrice de construction de droits pour les salariés, cette tendance s’est inversée durant ces trente dernières années pour servir à déqualifier les producteurs. Expliquons‑nous. C’est au nom de l’emploi, qu’ont été décidés par nos gouvernants successifs : le gel du salaire depuis 1983 (le « tournant de la rigueur » de Mitterrand devenu aujourd’hui la « modération salariale ») ; le gel du taux de cotisation patronale de la retraite depuis 1979 et de la santé depuis 1984 ; le gel de la cotisation patronale de l’indemnité des chômeurs depuis 1993 et celui du taux de cotisation salariale depuis le milieu des années 90. C’est aussi au nom de l’emploi que les gouvernements ont créé des exonérations massives de cotisation sociale, compensées par la fiscalité, pour les emplois jugés les moins qualifiés ; instauré le chantage au chômeur qui ne serait pas assez actif pour chercher un emploi, en lui retirant son indemnité et en le rendant coupable de son (mauvais) sort. C’est enfin au nom de l’emploi que s’étend la flexibilisation de la main d’œuvre pour la contraindre.</p>

<p>Ces reculs ont été initiés tout d’abord sur les « jeunes », dont la catégorie se généralise opportunément dès la fin des années 1970, ainsi que sur les chômeurs de longue durée. Les fonctionnaires, les agents des entreprises publiques et les travailleurs précaires en font aussi l’expérience depuis une dizaine d’années, de même que les « travailleurs vieillissants » devenus des « seniors » à mettre à tout prix au travail, comme l’a démontré la récente réforme des retraites. Dans un contexte de crise, le débat se polarise sur l’accompagnement des perdants (« pas assez employables » et vivant aux crochets d’une « France qui se lève tôt »), que la « cohésion sociale » doit toutefois contenir face à leur nombre grossissant. Quant à ceux qui « travaillent », ils sont désormais sommés de se considérer chanceux d’avoir (encore) un emploi.</p>

<p><strong>Affaiblir la cotisation c’est affaiblir le salaire</strong></p>

<p>Le salaire et la cotisation sociale sont devenus des coûts à réduire et des charges à limiter, y compris pour les syndicats et les partis dits de gauche qui ont adopté la rhétorique patronale du « coût du travail ». Des « solutions », que nous dénonçons avec force, sont cependant mises en œuvre, en particulier pour « sauver » la protection sociale. Lesquelles ?</p>

<p>D’abord, faire assumer le manque à gagner par les ménages, via la fiscalité, au lieu de continuer à le retirer sur le profit. C’est surtout le rôle de la CSG [4], payée à 90% par les ménages et 10% par le capital. Ce serait la même chose avec la TVA sociale ou avec le projet de fusion IRPP[5]-CSG. Alors qu&rsquo;à l&rsquo;heure actuelle, les modes de fonctionnement des branches retraite, chômage et santé de la sécurité sociale sont identiques (cotisation et répartition), la fusion IRPP-CSG (ou la TVA sociale) vise à les fractionner artificiellement entre risques dits « universels » (santé, famille) et « risques professionnels » (retraite, chômage). Or la fiscalité crée, par les mécanismes de l’assistance, des catégories de « riches » et de « pauvres » (ou de « travailleurs pauvres ») que la cotisation sociale et le salaire permettaient précisément de dépasser[6]. Qu’on en juge par l’impôt sur les grandes fortunes ou, plus récemment, par le « paquet fiscal » d’un côté, le minimum vieillesse, la CMU ou le RSA de l’autre ! La fiscalité dénie le conflit capital/travail en lui substituant la lutte pour une meilleure redistribution entre riches et pauvres (au nom de la « justice sociale »). Et surtout la fiscalité, redistributive, ne remet pas en cause le capital puisqu’elle suppose une première répartition entre salaire et profit pour que l’impôt soit prélevé.</p>

<p>Ensuite, le « sauvetage de la protection sociale » exige la limitation de la hausse des salaires et des prestations sociales. Cela s’est fait par l’indexation des retraites sur les prix et non plus sur les salaires depuis 1987, la limitation du taux de remplacement de l’indemnité des chômeurs relevant de l’assurance chômage à 57% du salaire de référence, le déremboursement partiel ou total des soins, le conditionnement des allocations familiales en fonction des ressources du ménage.</p>

<p>Enfin, ce « sauvetage » s’effectue par l’augmentation de la durée de cotisation pour un taux plein (retraite) ou la limitation de la durée de versement de la prestation en fonction de la durée de cotisation (c’est par exemple le cas des indemnités des chômeurs). Bref, par le renforcement ce que l’on appelle la contributivité, c’est-à-dire le versement de prestations, de pensions ou d’allocations strictement proportionnelles aux cotisations passées. La contribitivité donne ainsi l’illusion que l’on cotise pour soi, dans la fiction d’un revenu qui serait différé (après avoir été conservé dans un « congélateur à valeur »). Ce que les réformateurs n’ont cessé de justifier par des considérations liées à l’équité : plus je cotise, plus j’ai droit.</p>

<p>Contre l’impôt, la cotisation sociale a fait ses preuves et peut être étendue
Contre ces « solutions » qui vont à l’encontre de la socialisation du salaire par la cotisation sociale, il convient d’en réaffirmer le sens et l’usage. Qu’est‑ce que la cotisation sociale? C’est une fraction de la valeur économique créée aujourd’hui par le travail de tous et servant à payer aujourd’hui-même le retraité, le malade et son soignant, le chômeur, les parents.</p>

<p>Ce faisant, la cotisation sociale prouve que l’épargne est inutile : les quelques 400 milliards d’euros annuels de cotisation sont collectés par l’Ursaaf[7], qui les transforme immédiatement en pensions, remboursements de soins, indemnités journalières maladie et salaires du corps médical, indemnités chômage, allocations familiales. Le temps de la transformation n’excède pas la journée. Ceci signifie que, contrairement à une assurance privée, un système d’épargne salariale ou encore un fonds de pension, la cotisation sociale ne fait pas l’objet d’accumulation financière : 1 euro prélevé devient 1 euro versé. Nul besoin de s’endetter et de recourir au crédit auprès d’un prêteur.
Ensuite, la cotisation sociale prouve que l’on peut se passer du crédit pour des engagements longs et massifs : depuis 1945, des millions de personnes, les retraités, soignants, malades, chômeurs et parents, ont pu et peuvent encore recevoir un salaire sur le long terme et être ainsi reconnus comme producteur de valeur économique sans subir le joug de l’emploi.</p>

<p>À partir de ce succès incontestable, une double extension de la cotisation sociale est possible : une extension de ce qu’elle finance déjà, mais aussi une extension à ce qu’elle ne finance pas actuellement et pourrait financer. La cotisation sociale peut donc mieux payer les pensionnés et les soignants, mieux rembourser les malades, mieux indemniser les chômeurs, mieux payer les parents et en plus grand nombre. Elle peut en outre financer les frais locatifs, les frais de transports et payer les étudiants. Mais il est possible d’aller encore plus loin : au‑delà de l’extension immédiate que nous venons d’esquisser, la cotisation sociale peut nous inspirer pour un projet bien plus ambitieux que nous allons à présent développer.</p>

<h2>Le potentiel émancipateur de la cotisation sociale repose sur son caractère politique</h2>

<p>La cotisation sociale, comme le salaire, ne sont pas des ressources monétaires comme les autres : toutes deux se définissent par trois caractéristiques. Elles sont un barème, elles sont négociées collectivement et sont fondées sur la qualification professionnelle. En précisant la nature de ces trois caractéristiques, nous montrerons en quoi la dernière, la qualification professionnelle, est le tremplin sur lequel nous pouvons prendre appui pour fonder le statut politique du producteur.</p>

<p>Le taux de cotisation sociale, le taux de remplacement ainsi que l’attribution de la cotisation sociale aux différents secteurs qu’elle couvre, reposent sur les décisions, prises dans un cadre étatique, des organisations syndicales et patronales. Ces taux sont donc des barèmes, en ce sens qu’ils sont le produit de délibérations politiques. Ces barèmes permettent ainsi d’attribuer aux qualifications professionnelles définies collectivement une valeur économique. À travers ce fonctionnement délibératif, nous sommes donc à l’opposé de la fixation du prix de la main‑d’œuvre en fonction des aléas du marché.</p>

<p>Entendons‑nous bien : la qualification professionnelle, sur laquelle est adossée le salaire, et donc la cotisation sociale (qui est un pourcentage du salaire brut), exprime la capacité du travailleur à produire de la valeur économique. C’est sur cette base que le salaire est payé. Si les mécanismes et les acteurs qui déterminent la qualification professionnelle ne sont pas les mêmes dans le secteur privé et dans la fonction publique, la qualification professionnelle n’en demeure pas moins, dans les deux cas, l’expression d’une délibération politique.</p>

<p>Ainsi, dans le secteur privé, c’est la convention collective, résultat de la délibération, encadrée par l’État, entre les représentants des salariés et du patronat, qui articule salaire et qualification professionnelle. Dans le secteur public, ce sont les instances paritaires — représentants de l’administration et représentants des fonctionnaires — qui définissent le statut de la fonction publique, en particulier le grade du fonctionnaire. Ce grade exprime sa qualification professionnelle et détermine le salaire (indice) correspondant. Il est justifié de parler ici de salaire à vie : le fonctionnaire le touche tout au long de sa carrière et au‑delà dans sa pension, selon la progression régulière du grade et des épreuves de qualification qu’il passe.</p>

<p>La qualification professionnelle contient donc une dimension politique, qui exclut qu’on appréhende le travailleur comme un employable, soumis en permanence aux attentes et aux volontés des seuls employeurs. Le porteur d’une qualification professionnelle ne peut être réduit  à une marchandise sur un « marché du travail », payée à son prix ou à sa productivité. À l’inverse de cette logique, c’est sur la qualification professionnelle que reposent la cotisation sociale et le salaire (salaire à vie dans le cas du fonctionnaire). La qualification professionnelle, n’est donc pas un attribut banal du poste ou du salarié, elle en est la qualité centrale.</p>

<p>Toute l’entreprise de réforme engagée depuis 30 ans vise précisément à mettre en cause la qualification des salariés, dans le but de les enfermer dans un univers marchand, où la délibération politique n’a plus droit de cité. Ainsi faut‑il comprendre les attaques contre les statuts professionnels (fonction publique, régimes spéciaux, intermittents du spectacle, etc.), le développement des rémunérations conditionnées à l’atteinte d’objectifs, la substitution de la « compétence » à la qualification et le développement d’une fiscalité tutélaire en lieu et place du salaire (contrats aidés, crédits d’impôt, etc.).</p>

<p>La cotisation sociale a aussi subi les assauts des « réformateurs », à travers la limitation de la portée démocratique de la gestion des caisses : alors que les décisions prises au sein des caisses de sécurité sociale étaient portées aux <sup>2</sup>&frasl;<sub>3</sub> par les représentants des salariés avant les ordonnances de 1967, elles sont devenues paritaires à cette date, avant d’être de plus en plus soumises aux choix gouvernementaux (notamment à travers la loi Juppé en 1996, déterminant les conventions d’objectifs et de gestion de la sécurité sociale).</p>

<p>Ajoutons que les assauts contre le salaire et la cotisation passent aussi par l’imposition d’un vocabulaire qui construit les représentations suivantes : tandis que les cotisations sociales sont devenues des « charges sociales », voire une  « taxe sur le travail », les salaires et les salariés sont des « variables d&rsquo;ajustement » en cas de difficulté de l’entreprise ou en cas de crise économique.</p>

<p>Au centre de l’attaque des « réformateurs », il nous faut donc mesurer l’enjeu représenté par la cotisation sociale, la qualification professionnelle et le salaire à vie des fonctionnaires : parce qu’elles procèdent d’une délibération collective, mais aussi parce qu’elles desserrent l’étau de l’employabilité, ces institutions du salariat doivent être consolidées.</p>

<h2>Consolider le statut politique du salarié : s’inspirer du statut du fonctionnaire et de l’expérience des retraités</h2>

<p><strong>Forces et faiblesses de la qualification du poste</strong></p>

<p>La qualification professionnelle attribuée au poste est une avancée. En effet, elle contribue à déconnecter le salaire d’une contrepartie directement liée à une production (le nombre de vis fabriquées par exemple) ou au prix de la force de travail. Répétons‑le, le salaire qu’elle définit est un barème issu d’une convention.</p>

<p>En outre, la qualification professionnelle du poste est très différente de la « compétence », par laquelle on tente aujourd’hui de la substituer. Alors que la qualification professionnelle est le résultat d’une négociation collective et s’impose à tous les employeurs, la compétence est du seul ressort de ces derniers, échappant ainsi à toute définition collective. Elle ramène le salarié à la condition de simple force de travail.
Cependant, la qualification professionnelle présente une faiblesse importante dans les entreprises du secteur privé : étant attribuée au poste de travail, le salarié n’en est doté que le temps de l’occupation de ce poste (durée du contrat). C’est-à-dire qu’il n’est pas porteur de cette qualification en personne. Il la perd dès lors qu’il perd son emploi. Autrement dit, en perdant son poste de travail, il perd du même coup la qualification professionnelle du poste qu’il occupait et le salaire qui allait avec. Il est réduit à devenir un demandeur d’emploi. L’accès à un nouvel emploi, de niveau au moins équivalent à celui qu’il a perdu, ne lui est pas garanti, moins encore depuis l’instauration de l’offre raisonnable d’emploi en 2009.</p>

<p><strong>La qualification à la personne des fonctionnaires et des retraités : un exemple à suivre</strong></p>

<p>La faiblesse de la qualification du poste dans le secteur privé est surmontée dans la fonction publique, où les droits salariaux (qualification et salaire) ne sont pas attribués au poste de travail mais à la personne. En effet, comme nous l’avons présenté plus haut, la qualification professionnelle du fonctionnaire s’exprime à travers son grade. De ce grade, le fonctionnaire est titulaire à vie, tout comme l’agent de l’entreprise publique l’est de son groupe fonctionnel : le fonctionnaire transporte son grade dans ses mobilités professionnelles. Ce grade devient ainsi un attribut inaliénable de sa personne. C’est pourquoi il n’y a pas de chômage dans la fonction publique. Au contraire, le statut de fonctionnaire implique une grille indiciaire, qui assure à son titulaire une progression automatique de sa qualification et de son salaire. De plus, son statut ne se confond pas avec le métier qu’il exerce : il bénéficie d’une relative transversalité des tâches qu’il peut accomplir en changeant de poste. Quant à sa mobilité, il peut l’obtenir sur un motif étranger à l’emploi, comme le rapprochement de conjoint. Le statut du fonctionnaire, en combinant qualification personnelle et salaire à vie, montre donc la voie de l’émancipation du salarié vis-à-vis du lien de subordination qui le lie à un employeur, ainsi que de la dictature de la mise en valeur du capital, pour le compte de l’actionnaire.</p>

<p>Mais il n’y a pas que les fonctionnaires qui se voient attribuer en personne, et non selon le poste qu’ils occupent, une qualification personnelle inaliénable, et donc un salaire à vie. Les retraités qui perçoivent une pension du régime général, font, eux aussi, l’expérience quotidienne d’être payés pour travailler en étant libérés de l’employeur. Et c’est précisément parce que les retraités sont payés à vie et disposent de leur temps à leur guise, qu’ils disent si souvent être heureux. En s’occupant de leurs petits‑enfants, en exerçant des responsabilités associatives ou politiques, en cultivant leur potager, ils travaillent tout en ayant l’assurance d’être payés. Se limiter et réduire ces activités à leur caractère « utile » serait trompeur. Ce serait s’interdire de mesurer les voies émancipatrices dont l&rsquo;expérience quotidienne des retraités est porteuse : ils nous montrent en effet qu’il est déjà possible de travailler en étant libéré de la contrainte de valoriser le capital en produisant des marchandises nécessaires à son développement.</p>

<p><strong>En conclusion, que nous apprennent le statut du fonctionnaire et la situation des retraités ?</strong></p>

<p>Qu’il est possible de travailler hors du marché du travail et de l’emploi, grâce à l’attribution d’une qualification personnelle et d’un salaire à vie. Parallèlement, la cotisation sociale ouvre une perspective à ce jour encore inexplorée : celle de faire des salariés que nous sommes des producteurs dotés d’un statut politique, leur permettant de maîtriser l’investissement. Autrement dit, il s’agit de lier les trois termes suivants, constitutifs du salariat émancipé : premièrement, la qualification personnelle en tant qu’expression du potentiel de création de valeur économique du travailleur ; ensuite, le salaire à vie qui lui correspond ; enfin, la cotisation sociale comme technique de financement permettant la maîtrise de la répartition de la valeur ajoutée. L’articulation de ces trois termes porte en elle la possibilité révolutionnaire de transformation du salarié en un sujet politique, dans une organisation de la société véritablement démocratique.</p>

<h2>Vers un statut politique du producteur</h2>

<p><strong>Le droit universel à la qualification</strong>
Nous l’avons dit en ouvrant ce texte, nous pouvons rompre avec la logique du capital, qui décide seul de tout ce qui a trait à l’emploi et à l’investissement au nom du droit de propriété lucrative. Sortir de la logique qui enferme le salarié dans son exploitation (qui se double souvent de son aliénation) et qui ne peut, au mieux, que revendiquer la reconnaissance de sa souffrance, nécessite donc de lui opposer l’expression positive de la qualité du producteur.</p>

<p>Il s’agit donc d’instaurer un statut politique du producteur, s’étendant à toutes les catégories de travailleurs, qu’il s’agisse de salariés de la fonction publique ou du secteur privé, des travailleurs indépendants, des actuels retraités, parents, chômeurs et étudiants. Ce statut politique institue les producteurs en créateurs et décideurs exclusifs de la valeur économique.</p>

<p>L’expression de ce potentiel impose de donner à ce qui le fonde, la qualification à la personne, toute la force du politique. C’est pourquoi nous proposons la création d’un droit universel à qualification, comme droit politique constitutionnel, appelé à devenir partie intégrante de la citoyenneté au même titre que le droit de suffrage. Ce droit instituera un statut politique du producteur et se déclinera dans l’attribution d’une qualification personnelle à chaque citoyen dès l’âge de 18 ans. Cette qualification sera irrévocable, pourra progresser à l’ancienneté ainsi qu’à travers des épreuves de qualification, et fondera pour son titulaire l’obtention d’un salaire à vie correspondant à son niveau de qualification.</p>

<p>Le droit universel à qualification constituera donc un enrichissement de la citoyenneté de même portée que le droit universel de suffrage. Alors que le droit de suffrage reconnaît déjà l’aptitude de chacun à participer à la décision politique, le droit à la qualification reconnaîtra l’aptitude de tous à participer à la production, c&rsquo;est-à-dire à déterminer les moyens (les conditions de réalisation) et les fins (l&rsquo;objet) de cette dernière.</p>

<p><strong>Étendre la cotisation sociale à l’ensemble de la valeur ajoutée</strong></p>

<p>Le pouvoir de déterminer les moyens et les fins de la production ne se définit pas seulement par le droit à la qualification, mais aussi par la maîtrise de l’investissement. En effet, maîtriser démocratiquement l’investissement est à notre portée, cela contre la propriété lucrative, au nom de laquelle les soi‑disant « investisseurs » prétendent légitimer la ponction sans cesse accrue qu’ils opèrent sur la valeur ajoutée.</p>

<p>Pour ce faire, la cotisation sociale est notre modèle : collectivement délibérée et répartie sans passer par l’accumulation financière ni le crédit, elle a fait ses preuves en finançant pendant des années la santé, la retraite, le chômage et la famille. Cette réussite fonde la possibilité de son extension pour financer l’investissement.</p>

<p>Cette extension peut opérer à travers une cotisation‑investissement (ou cotisation économique), répartie par des caisses d’investissement créées sur le modèle actuel des caisses de sécurité sociale, et dont la gestion démocratique serait le pendant. Une telle extension de la cotisation ouvre à la maîtrise des choix, des moyens, des conditions, des objets et des niveaux de production par ceux qui créent la valeur économique.</p>

<p>L’horizon du possible s’étant désormais ouvert, reste à envisager les conditions qui permettront non seulement de réaliser cet objectif, mais encore de le rendre pérenne. Si le statut politique du producteur est la modalité centrale de l’émancipation de ce dernier, il s’agit à présent d’identifier les conditions rendant faisables la construction et l’exercice de cette émancipation.</p>

<p>À ce stade, les questions soulevées sont plus nombreuses que les réponses que nous pouvons d’ores et déjà apporter. Cependant, il y a lieu de distinguer l’essentiel de l’accessoire, ou du moins, de ce qui en découle. En effet, l’essentiel – la mise en place d’un statut politique du producteur et les potentialités révolutionnaires dont il est porteur – ne saurait être confondu avec l’ensemble des questions qui accompagnent la mise en place concrète de ce statut. Celles‑ci peuvent être résolues dans le cadre de sa réalisation pratique et de manière collective.</p>

<h2>Questions ouvertes</h2>

<p>Plusieurs registres d’interrogations peuvent être distingués, dès lors que l’on passe de l’identification des possibles émancipateurs dans le « déjà là » à la perspective concrète de leur extension. Nous présentons six d’entre eux, que nous illustrons à travers des questions légitimes, suscitées par cette perspective.
<strong>Un premier registre concerne</strong> l’âge d’attribution d’une qualification à la personne. Si nous avons précédemment proposé 18 ans, c’est avant tout pour faire coïncider majorité « productive » et majorité politique telle qu’elle est aujourd’hui (et seulement depuis 1974) établie dans la société française. Il serait cependant possible d’attribuer une qualification à une personne plus tôt, dès 16 ans, âge légal de fin de la scolarité obligatoire, afin de combler le déficit de reconnaissance qui caractérise la période 16‑18 ans en termes de droits et de ressources.</p>

<p><strong>Un deuxième registre concerne</strong> l’universalité du droit à qualification et donc du droit à un salaire à vie. À ce sujet, une objection récurrente a trait au fait d’octroyer un salaire à une personne qui ne « ferait rien » et/ou qui ne « voudrait rien faire » ­— ce qui n’est pas, du reste, une question propre au fonctionnement d’un système socialisé. Nous ne discuterons pas ici des raisons et des mécanismes qui permettent la reconnaissance d’une activité en travail. Nous nous contenterons de souligner deux points. De fait, il est moins nuisible de ne « rien faire » que de « faire » quantité d’activités accomplies actuellement dans l’emploi, qu’il s’agisse de la culture de semences non‑reproductibles, de la production de médicaments ou d’implants toxiques, de mathématiques appliquées à la finance, ou autres. Le salaire à vie donnerait au contraire aux salariés confrontés à ces situations la possibilité de décider « d’arrêter de faire » de telles activités. Ensuite, il s’agit de ne pas perdre de vue que la question n’est pas de savoir « en contrepartie de quelle activité concrète » un salaire est attribué, mais « au nom de quoi ». L’actionnaire, qui prélève des dividendes au nom de la propriété lucrative, ne « fait rien » en termes d’activités concrètes. À l’inverse, le salarié est payé au nom de sa qualification personnelle, c’est à dire de sa capacité, politiquement reconnue et garantie, à décider et créer de la valeur économique. Enfin, la progression de la qualification personnelle pourrait, comme dans l’actuelle fonction publique, articuler à la fois la progression à l’ancienneté et des épreuves dont la réussite serait évaluée par un collectif de travail, en s’inspirant par exemple du modèle actuel de la validation des acquis de l’expérience (VAE).</p>

<p><strong>Un troisième registre tient</strong> à la question de la hiérarchisation des qualifications, et donc des salaires. En effet, comment concevoir l’existence d’une société, dont les membres seraient émancipés et la valeur ajoutée entièrement socialisée, alors même que subsisteraient des différences de salaire, basées sur une hiérarchie des qualifications ? Pour répondre, rappelons d’abord que notre approche du statut politique du producteur se base sur le « déjà là » émancipateur des institutions du salariat, cela dans une optique de faisabilité. Or, il nous semble que rien, dans ces institutions, n’anticipe à ce jour une égalité totale des salaires, ni la suppression de critères déterminant des niveaux de salaire. Pour cette raison, la suppression des hiérarchies ne nous paraît pas réaliste à court terme. Cependant, si des hiérarchies sont maintenues, les écarts entre les différentes catégories salariales peuvent être considérablement réduites au regard des inégalités actuelles. Un rapport de 1 à 20 entre la catégorie la plus basse et la plus élevée, comme l’a proposé la Confédération Européenne des Syndicats (CES), est‑il acceptable ? Pour notre part, nous considérons qu’un tel écart est trop important et optons pour une échelle des qualifications et des salaires allant de 1 à 4 ou de 1 à 5. Nous nous rapprochons en cela des pratiques en vigueur dans le monde coopératif et du rapport actuel entre les salaires les plus élevés et les salaires les plus faibles en France[8]. Enfin, cette hiérarchie peut être rendue effective à partir de l’expérience de critères non marchands, s’inspirant, là encore, des procédures de validation des acquis de l’expérience.</p>

<p><strong>Un quatrième registre a</strong> trait à la nature de la propriété à laquelle le statut du producteur entend mettre un terme. En effet, l’établissement de ce statut permettra de supprimer l’ambiguïté constitutive de l’actuel droit de propriété. En quoi ? En ce que ce droit recouvre de manière indifférenciée, d’une part, la propriété d’usage, c’est-à-dire l’exclusivité et la liberté d’utilisation d’un bien comme une maison ou une voiture, et d’autre part, la propriété lucrative, qui permet à un individu de tirer un revenu de la propriété d’un bien qu’il n’utilise pas, comme un loyer, ou du travail d’un autre, comme dans le cas de la rente actionnariale. On l’aura compris, seule la propriété lucrative est abolie par le statut politique du producteur, qui permettra de ce fait d’étendre considérablement le périmètre de la propriété d’usage.</p>

<p><strong>Un cinquième registre est</strong> lié à l’usage de la monnaie dans le cadre d’une société reconnaissant politiquement l’ensemble des producteurs comme unique créateur de valeur économique. Pourquoi ne pas pousser la socialisation de toute la valeur ajoutée au point de réaliser une gratuité généralisée, en s’inspirant du modèle du service public et en l’étendant ? Encore une fois, notre point de vue est déterminé par les institutions salariales déjà existantes, qui ne nous permettent pas de proposer, pour l’heure, une abolition pure et simple de la monnaie. En revanche, il semble possible d’envisager une création et un usage de la monnaie, qui ne soient pas enfermés dans une double soumission à l’égard des banques privées et de la mise en valeur du capital. Pour cela, il faut que deux conditions soient impérativement réunies : d’une part, le retour exclusif du droit d’émission monétaire à la puissance publique, et d’autre part, un usage de la monnaie aux fins exclusives de rémunération de la qualification individuelle et de financement des investissements.</p>

<p><strong>Un sixième registre d’interrogations est</strong> lié à la qualité politique du producteur, et aux limites territoriales et nationales de son statut. Dès lors que le statut politique du producteur enrichit la citoyenneté telle que nous la connaissons aujourd’hui, la constitutionnalisation d’un nouveau droit politique universel à qualification substituerait‑il alors au peuple le salariat comme corps souverain ? Par ailleurs, comment articuler citoyenneté politique (conférant des droits et des devoirs sur la base de la nationalité) et citoyenneté productive (liée au travail) ? Ce qui revient à interroger l’échelle territoriale et les limites d’exercice de la maîtrise de la valeur économique. Devons‑nous considérer l’exercice des droits à l’échelle de l’entreprise, à l’échelle nationale, imposer un cadre transnational règlementé, ou bien encore inventer une combinaison et une articulation de ces trois niveaux ?</p>

<p>En soulevant ces interrogations, nous préfigurons la vitalité démocratique qui accompagnera la constitutionnalisation de ce droit politique universel.</p>

<p>En signant collectivement ce texte, les membres du Réseau salariat invitent chacune et chacun à considérer dans le « déjà-là » des institutions du salariat, les leviers concrets de son émancipation.</p>

<p>[1] Il va de soi que nous entendons par « producteur » l’ensemble des producteurs et des productrices.</p>

<p>[2] La qualification ne doit être pas confondue avec la profession, le métier ou le diplôme. La différence entre ces différents termes sera spécifiée plus avant. Pour l’instant, indiquons seulement, contre une possible mésinterprétation de notre propos, que la qualification désigne la capacité à créer de la valeur économique indépendamment du type de valeur d’usage produite. En prônant le droit à la qualification personnelle pour tous, il ne s’agit donc en aucun cas d’enfermer chacun à vie dans une spécialité professionnelle.</p>

<p>[3] <a href="http://www.reseau-salariat.info/" target="_blank">Réseau-salariat:</a> À propos de la « crise de la dette », le Réseau Salariat propose de ne pas s’arrêter à la seule revendication de la répudiation de la dette, mais de rejeter le crédit et de créer une cotisation économique (sur le modèle de la cotisation sociale) pour financer l’investissement. Voir à ce sujet l’article de C. Jakse et B. Bony sur le site du Réseau Salariat : <a href="http://www.reseau-salariat.info/" target="_blank"><a href="http://www.reseau-salariat.info/&lt;/a&gt;">http://www.reseau-salariat.info/&lt;/a&gt;</a></p>

<p>[4] Contribution sociale généralisée</p>

<p>[5] Impôt sur le revenu des personnes physiques</p>

<p>[6] À propos de l’opposition cotisation sociale‑fiscalité, voir « Éloge de la cotisation sociale contre l’impôt » de Christine Jakse et « Remplacer la cotisation sociale par l’impôt? La TVA sociale, une régression à combattre » de Bertrand Bony.</p>

<p>[7] En réalité, ce sont plus de 600 milliards d’euros qui sont consacrés à la protection sociale : 400 milliards d’euros de cotisations sociales et 200 milliards d’impôts, de taxes et autres contributions publiques.</p>

<p>[8] L’écart interdécile est stable depuis 2006 en France, et établi à 3,4. Précisons que l’écart interdécile mesure le rapport entre les revenus (après impôts directs et prestations sociales) des 10 % les plus riches (le neuvième décile) et les revenus des 10 % les plus pauvres (le premier décile). L’écart interdécile présente toutefois des limites. Pour en savoir plus, et notamment sur sa non prise en compte des revenus du patrimoine, ainsi que sur l’envol des revenus des plus riches ces dernières années, voir le site internet du Baromètre des inégalités et de la pauvreté, BIP 40 et celui de l’Observatoire des inégalités.</p>
]]></content>
  </entry>
  

</feed>
